[["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 1 N\u00ba 01","1. La dignidad humana es inviolable y la base del derecho y la justicia. Las personas nacen libres e iguales en dignidad y derechos. Su respeto y garant\u00eda es el primer deber de la comunidad pol\u00edtica y de su forma jur\u00eddica de organizaci\u00f3n.","principios",4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 001 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 001 N\u00ba 01","Art\u00edculo 001"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 1 N\u00ba 02","2. Chile se organiza en un Estado social y democr\u00e1tico de derecho, que reconoce derechos y libertades fundamentales y promueve el desarrollo progresivo de los derechos sociales, con sujeci\u00f3n al principio de responsabilidad fiscal y a trav\u00e9s de instituciones estatales y privadas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 001 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 001 N\u00ba 02","Art\u00edculo 001"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 2 N\u00ba 01","1. El Estado deber\u00e1 servir a las personas y a la sociedad y su finalidad es promover el bien com\u00fan, para lo cual debe crear las condiciones sociales que permitan a todos y cada uno de los integrantes de la comunidad nacional su mayor realizaci\u00f3n espiritual y material posible, con pleno respeto a los derechos y garant\u00edas que esta Constituci\u00f3n establece.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 002 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 002 N\u00ba 01","Art\u00edculo 002"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 2 N\u00ba 02","2. El Estado promover\u00e1 las condiciones de justicia y solidaridad para que la libertad, derechos e igualdad de las personas se realicen, removiendo los obst\u00e1culos que lo impidan o dificulten.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 002 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 002 N\u00ba 02","Art\u00edculo 002"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 3 N\u00ba 01","1. La familia es el n\u00facleo fundamental de la sociedad. Es deber del Estado y la sociedad dar protecci\u00f3n a las familias y propender a su fortalecimiento.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 003 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 003 N\u00ba 01","Art\u00edculo 003"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 3 N\u00ba 02","2. Las agrupaciones sociales que libremente surjan entre las personas gozar\u00e1n de la adecuada autonom\u00eda para cumplir sus fines espec\u00edficos que no sean contrarios a la Constituci\u00f3n. El Estado respetar\u00e1 los efectos de este reconocimiento.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 003 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 003 N\u00ba 02","Art\u00edculo 003"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 4 N\u00ba 01","1. Chile adopta para su gobierno la rep\u00fablica democr\u00e1tica, con separaci\u00f3n de poderes y r\u00e9gimen presidencial. La soberan\u00eda reside en el pueblo y se ejerce por este a trav\u00e9s de elecciones peri\u00f3dicas, referendos, plebiscitos, mecanismos de participaci\u00f3n y tambi\u00e9n de las autoridades que esta Constituci\u00f3n establece. Ning\u00fan individuo o grupo puede atribuirse su ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 004 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 004 N\u00ba 01","Art\u00edculo 004"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 4 N\u00ba 02","2. La ley asegurar\u00e1 el acceso igualitario de mujeres y hombres a los mandatos electorales y cargos electivos y promover\u00e1 su participaci\u00f3n en condiciones de igualdad en los distintos \u00e1mbitos de la vida nacional. El Estado garantizar\u00e1 el ejercicio de la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 004 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 004 N\u00ba 02","Art\u00edculo 004"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 5 N\u00ba 01","1. El ejercicio de la soberan\u00eda tiene como l\u00edmite la dignidad de la persona humana y los derechos humanos reconocidos en esta Constituci\u00f3n y en los tratados internacionales ratificados por el Estado de Chile y que se encuentren vigentes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 005 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 005 N\u00ba 01","Art\u00edculo 005"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 5 N\u00ba 02","2. Las normas de derecho interno deber\u00e1n interpretarse de forma compatible con aquellos tratados, favoreciendo la protecci\u00f3n m\u00e1s amplia de la persona.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 005 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 005 N\u00ba 02","Art\u00edculo 005"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 5 N\u00ba 03","3. La ley determinar\u00e1 la forma y el procedimiento en que el Estado cumplir\u00e1 las sentencias dictadas por tribunales internacionales cuya jurisdicci\u00f3n ha reconocido.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 005 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 005 N\u00ba 03","Art\u00edculo 005"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 6 N\u00ba 01","1. El Estado de Chile es unitario y descentralizado de conformidad a la Constituci\u00f3n y la ley. Su prop\u00f3sito es promover el desarrollo nacional, regional y local, asegurando la coordinaci\u00f3n entre los distintos niveles.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 006 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 006 N\u00ba 01","Art\u00edculo 006"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 6 N\u00ba 02","2. Los gobiernos regionales y comunales ser\u00e1n aut\u00f3nomos para la gesti\u00f3n de sus asuntos en el ejercicio de las competencias en la forma que determine la Constituci\u00f3n y la ley. La ley promover\u00e1 el fortalecimiento de la descentralizaci\u00f3n del pa\u00eds y el desarrollo equitativo y solidario entre las regiones, provincias y comunas que integran el territorio nacional, con especial atenci\u00f3n a las regiones extremas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 006 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 006 N\u00ba 02","Art\u00edculo 006"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 7 N\u00ba 01","1. La Constituci\u00f3n reconoce a los pueblos ind\u00edgenas como parte de la Naci\u00f3n chilena, que es una e indivisible. El Estado respetar\u00e1 y promover\u00e1 sus derechos individuales y colectivos garantizados por esta Constituci\u00f3n, las leyes y los tratados internacionales ratificados por Chile y que se encuentren vigentes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 007 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 007 N\u00ba 01","Art\u00edculo 007"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 7 N\u00ba 02","2. El Estado reconoce la interculturalidad como un valor de la diversidad \u00e9tnica y cultural del pa\u00eds y promueve el di\u00e1logo intercultural en condiciones de igualdad y respeto rec\u00edprocos. En el ejercicio de las funciones p\u00fablicas se debe garantizar el reconocimiento y la comprensi\u00f3n de dicha diversidad \u00e9tnica y cultural.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 007 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 007 N\u00ba 02","Art\u00edculo 007"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 8 N\u00ba 01","1. Los \u00f3rganos del Estado deben someter su acci\u00f3n a la Constituci\u00f3n y a las normas dictadas conforme a ella y garantizar el orden institucional de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 008 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 008 N\u00ba 01","Art\u00edculo 008"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 8 N\u00ba 02","2. Los preceptos de esta Constituci\u00f3n obligan tanto a los titulares o integrantes de dichos \u00f3rganos como a toda persona, instituci\u00f3n o grupo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 008 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 008 N\u00ba 02","Art\u00edculo 008"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 8 N\u00ba 03","3. La infracci\u00f3n de esta norma generar\u00e1 las responsabilidades y sanciones que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 008 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 008 N\u00ba 03","Art\u00edculo 008"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 9 N\u00ba 01","1. Los \u00f3rganos del Estado act\u00faan v\u00e1lidamente previa investidura regular de sus integrantes, dentro de su competencia y en la forma que prescriba la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 090 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 090 N\u00ba 01","Art\u00edculo 090"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 9 N\u00ba 02","2. Ninguna magistratura, ninguna persona ni grupo de personas pueden atribuirse, ni aun a pretexto de circunstancias extraordinarias, otra autoridad o derechos que los que expresamente se les hayan conferido en virtud de la Constituci\u00f3n o las leyes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 090 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 090 N\u00ba 02","Art\u00edculo 090"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 9 N\u00ba 03","3. Todo acto en contravenci\u00f3n a este art\u00edculo es nulo y originar\u00e1 las responsabilidades y sanciones que la ley se\u00f1ale.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 090 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 090 N\u00ba 03","Art\u00edculo 090"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 10 N\u00ba 01","1. Es deber del Estado garantizar la integridad p\u00fablica. El ejercicio de las funciones p\u00fablicas obliga a sus titulares a dar estricto cumplimiento al principio de probidad, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas en todas sus actuaciones, observando una conducta intachable y un desempe\u00f1o honesto y leal de la funci\u00f3n o cargo, con preeminencia del inter\u00e9s general sobre el particular. La corrupci\u00f3n es contraria al bien com\u00fan y su erradicaci\u00f3n es un especial objetivo de los \u00f3rganos del Estado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 010 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 010 N\u00ba 01","Art\u00edculo 010"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 10 N\u00ba 02","2. Los \u00f3rganos del Estado se regir\u00e1n seg\u00fan el principio de transparencia y acceso a la informaci\u00f3n, el que asegura acceso efectivo y permanente a la informaci\u00f3n p\u00fablica. Son p\u00fablicos los actos y resoluciones de los \u00f3rganos del Estado, as\u00ed como los fundamentos y los procedimientos que utilicen. Sin embargo, solo una ley de quorum calificado podr\u00e1 establecer la reserva o secreto, de aqu\u00e9llos o de \u00e9stos, cuando la publicidad afectare el debido cumplimiento de las funciones de dichos \u00f3rganos, los derechos de las personas, la seguridad de la Naci\u00f3n o el inter\u00e9s nacional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 010 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 010 N\u00ba 02","Art\u00edculo 010"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 10 N\u00ba 03","3. La ley establecer\u00e1 las prohibiciones, obligaciones o cargas que deber\u00e1n cumplir las autoridades estatales y funcionarios p\u00fablicos para prevenir o resolver conflictos de intereses en el ejercicio de sus tareas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 010 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 010 N\u00ba 03","Art\u00edculo 010"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 11 N\u00ba 01","1. Es deber del Estado resguardar la seguridad de la poblaci\u00f3n, promover la integraci\u00f3n arm\u00f3nica y solidaria de sus habitantes y su participaci\u00f3n en la vida nacional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 11 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 11 N\u00ba 01","Art\u00edculo 11 "],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 11 N\u00ba 02","2. Es obligaci\u00f3n fundamental del Estado y la comunidad pol\u00edtica trabajar por la paz social. El orden constitucional supone el uso de m\u00e9todos pac\u00edficos de acci\u00f3n pol\u00edtica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 11 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 11 N\u00ba 02","Art\u00edculo 11 "],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 12","Es deber del Estado el cuidado y la conservaci\u00f3n de la naturaleza y su biodiversidad, protegiendo el medio ambiente y promoviendo la sostenibilidad y el desarrollo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 012","4-Art\u00edculo 012","Art\u00edculo 012"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 13","Son emblemas nacionales la bandera nacional, el escudo de armas de la Rep\u00fablica y el himno nacional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 013","4-Art\u00edculo 013","Art\u00edculo 013"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 14","La Constituci\u00f3n reconoce y asegura el inter\u00e9s superior de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y las condiciones para crecer y desarrollarse en su familia.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 014","4-Art\u00edculo 014","Art\u00edculo 014"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 15 N\u00ba 01","1. El terrorismo, en cualquiera de sus formas, es contrario a los derechos humanos. Una ley de quorum calificado determinar\u00e1 las conductas terroristas y su penalidad.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 015 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 015 N\u00ba 01","Art\u00edculo 015"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 15 N\u00ba 02","2. Los responsables de estos delitos quedar\u00e1n inhabilitados por el plazo de quince a\u00f1os para ejercer funciones o cargos p\u00fablicos, sean o no de elecci\u00f3n popular; o de rector o director de establecimiento de educaci\u00f3n, o para ejercer en ellos funciones de ense\u00f1anza; para explotar un medio de comunicaci\u00f3n social o ser director o administrador del mismo, o para desempe\u00f1ar en \u00e9l funciones relacionadas con la emisi\u00f3n o difusi\u00f3n de opiniones o informaciones. Tampoco podr\u00e1n ser dirigentes de organizaciones pol\u00edticas o relacionadas con la educaci\u00f3n o de car\u00e1cter vecinal, profesional, empresarial, sindical, estudiantil o gremial en general, durante dicho plazo. Lo anterior se entiende sin perjuicio de otras inhabilidades o de las que por mayor tiempo establezca la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 015 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 015 N\u00ba 02","Art\u00edculo 015"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo I","FUNDAMENTOS DEL ORDEN CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 15 N\u00ba 03","3. Los delitos a que se refiere el inciso 1 ser\u00e1n considerados siempre comunes y no pol\u00edticos para todos los efectos legales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo I","01 Cap\u00edtulo I","01 Fundamentos del Orden Constitucional","Art\u00edculo 015 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 015 N\u00ba 03","Art\u00edculo 015"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 01","La Constituci\u00f3n asegura a todas las personas:\n\n1. El derecho a la vida. Se proh\u00edbe la pena de muerte.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 01","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 02","2. El derecho a la integridad personal, que incluye el derecho a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica. Nadie ser\u00e1 sometido a tortura ni a tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes.\n\nEl desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico estar\u00e1 al servicio de las personas y se llevar\u00e1 a cabo con respeto a la dignidad humana, a la vida, a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica y a los dem\u00e1s derechos que esta Constituci\u00f3n establece. La ley regular\u00e1 los requisitos, condiciones y restricciones para su utilizaci\u00f3n en las personas, debiendo resguardar especialmente la actividad cerebral, as\u00ed como la informaci\u00f3n proveniente de ella.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 02","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 03","3. El derecho a la igualdad ante la ley, a la igual protecci\u00f3n de la ley y a la no discriminaci\u00f3n. Ni la ley ni la autoridad podr\u00e1n establecer diferencias arbitrarias. Hombres y mujeres son iguales ante la ley. En Chile no hay persona ni grupo privilegiado. En Chile no hay esclavos y el que pise su territorio queda libre.\n\nSe proh\u00edbe toda forma de discriminaci\u00f3n, directa o indirecta. Los poderes p\u00fablicos, en sus actuaciones, deber\u00e1n tener especialmente en consideraci\u00f3n la confluencia de m\u00e1s de un motivo de diferencia arbitraria.\n\nPara que este derecho se realice, el Estado deber\u00e1 adoptar las medidas apropiadas y los ajustes razonables que sean necesarios.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 03","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 04","4. El derecho a la libertad personal y seguridad individual. En consecuencia:\n\na) Toda persona tiene derecho a residir y permanecer en cualquier lugar de la Rep\u00fablica, trasladarse de uno a otro y entrar y salir de su territorio, a condici\u00f3n de que se guarden las normas establecidas en la ley.\n\nb) La ley regular\u00e1 el ingreso, estad\u00eda, residencia y egreso de extranjeros del territorio nacional.\n\nc) Nadie puede ser privado de su libertad personal ni esta puede ser restringida sino solo en los casos y en la forma determinados por la Constituci\u00f3n y las leyes.\n\nd) Nadie puede ser arrestado o detenido sino por orden de funcionario p\u00fablico expresamente facultado por la ley y despu\u00e9s de que dicha orden le sea intimada en forma legal. Sin embargo, podr\u00e1 ser detenido el que fuere sorprendido en delito flagrante, con el solo objeto de ser puesto a disposici\u00f3n del juez competente dentro de las veinticuatro horas siguientes.\n\ne) Ninguna persona puede ser arrestada o detenida, sujeta a prisi\u00f3n preventiva o presa, sino en su domicilio o en los lugares p\u00fablicos destinados a este objeto, de conformidad a la ley. El funcionario encargado de estos lugares no podr\u00e1 recibirla sin dejar constancia del acto que lo ordena y de su ingreso, lo que debe constar en un registro p\u00fablico. Ninguna incomunicaci\u00f3n podr\u00e1 impedir al privado de libertad el acceso al funcionario encargado del lugar de detenci\u00f3n y a su abogado. El funcionario est\u00e1 obligado, siempre que el arrestado o detenido lo requiera, a transmitir al juez competente la copia de la orden de detenci\u00f3n, o a reclamar para que se le d\u00e9 dicha copia, o a dar \u00e9l mismo un certificado de hallarse detenido aquel individuo, si al tiempo de su detenci\u00f3n se hubiere omitido este requisito.\n\nf) Los menores de dieciocho a\u00f1os privados de libertad deber\u00e1n estar separados de los adultos y se les aplicar\u00e1 un r\u00e9gimen acorde con su edad.\n\ng) La libertad del imputado proceder\u00e1 a menos que la detenci\u00f3n o prisi\u00f3n preventiva sean consideradas por el juez como necesarias para las investigaciones o para la seguridad del ofendido o de la sociedad. La ley establecer\u00e1 los requisitos y modalidades para decretarla.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 04","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 05","5. La igual protecci\u00f3n de la ley en el ejercicio de sus derechos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 05","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 06","6. El acceso a la justicia, con el objeto de que sus derechos sean amparados de manera efectiva. Esto comprende la informaci\u00f3n y los medios necesarios para ejercerlos; la existencia de servicios legales y judiciales, los mecanismos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos, y la adopci\u00f3n de las medidas necesarias que permitan su realizaci\u00f3n.\n\nToda persona tiene derecho a defensa jur\u00eddica en la forma que la ley se\u00f1ale. Es deber del Estado brindar asistencia letrada y gratuita, a toda persona que no pueda obtenerla por s\u00ed misma, en la forma que establezca la ley. Ninguna autoridad o individuo podr\u00e1 impedir, restringir o perturbar la debida intervenci\u00f3n del letrado si hubiere sido requerida. Trat\u00e1ndose de los integrantes de las Fuerzas Armadas y de Orden y Seguridad P\u00fablica, este derecho se regir\u00e1, en lo concerniente a lo administrativo y disciplinario, por las normas pertinentes de sus respectivos estatutos.\n\nEl Estado, en conformidad a la ley, proporcionar\u00e1 defensa penal a los imputados por hechos que pudiesen ser constitutivos de crimen, simple delito o faltas y que carezcan de defensa letrada.\n\nLa ley se\u00f1alar\u00e1 los casos y la forma en que las personas naturales v\u00edctimas de delitos dispondr\u00e1n de asesor\u00eda y defensa jur\u00eddica gratuitas, a efectos de ejercer la acci\u00f3n penal cuando corresponda.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 06","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 07","7. El derecho a un debido proceso. Esto comprende:\n\na) El derecho a ser o\u00eddo y juzgado por un tribunal competente, independiente, imparcial, predeterminado por ley y establecido con anterioridad a la ocurrencia de los hechos. Nadie podr\u00e1 ser juzgado por comisiones especiales.\n\nb) Un proceso dotado de garant\u00edas que posibiliten actuaciones, procedimientos y decisiones racionales y justas. La ley establecer\u00e1 las garant\u00edas de un procedimiento e investigaci\u00f3n racionales y justos.\n\nc) Toda sentencia de un \u00f3rgano que ejerza jurisdicci\u00f3n deber\u00e1 ser motivada y fundada en un proceso previo, legal y oportunamente tramitado. Deber\u00e1 ser dictada en un plazo razonable, con derecho a la ejecuci\u00f3n y respeto a la cosa juzgada.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 07","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 08","8. Garant\u00edas penales m\u00ednimas:\n\na) Ninguna ley podr\u00e1 establecer penas ni medidas de seguridad sin que la conducta que se sanciona est\u00e9 precisa y expresamente descrita en ella.\n\nb) Ninguna ley podr\u00e1 establecer penas ni medidas de seguridad desproporcionadas.\n\nc) Ning\u00fan delito se castigar\u00e1 con otra pena que la que se\u00f1ale una ley promulgada con anterioridad a su perpetraci\u00f3n, a menos que una nueva ley favorezca al afectado.\n\nd) Toda persona tiene derecho a una investigaci\u00f3n racional y justa, seg\u00fan lo que disponga la ley y a que se presuma su inocencia mientras no exista una sentencia condenatoria firme dictada en su contra. La ley no podr\u00e1 presumir de derecho la responsabilidad penal.\n\ne) Si la ley vigente al momento del juzgamiento o de la ejecuci\u00f3n de la condena penal fuere m\u00e1s favorable, se aplicar\u00e1 esta a los hechos perpetrados con anterioridad a su entrada en vigencia.\n\nf) Nadie puede ser sometido a un nuevo procedimiento penal, o condenado penalmente por el mismo hecho por el que fue absuelto o condenado mediante sentencia firme conforme a la ley.\n\ng) Toda actuaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n o procedimiento que prive, restrinja o perturbe el ejercicio de los derechos que asegura la Constituci\u00f3n requiere una autorizaci\u00f3n judicial previa.\n\nh) Ninguna persona puede ser obligada a declarar contra s\u00ed misma o reconocer su responsabilidad. Tampoco podr\u00e1n ser obligados a declarar en contra de aquella persona sus ascendientes, descendientes, c\u00f3nyuge y dem\u00e1s personas que, seg\u00fan los casos y circunstancias, se\u00f1ale la ley.\n\ni) En el proceso penal es irrenunciable la asistencia de un abogado defensor proporcionado por el Estado si no nombrare uno en la oportunidad establecida por la ley.\n\nj) No podr\u00e1 imponerse la pena de confiscaci\u00f3n de bienes, sin perjuicio del comiso en los casos establecidos por las leyes.\n\nk) No podr\u00e1 aplicarse como sanci\u00f3n la p\u00e9rdida de los derechos previsionales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 08","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 08","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 09","9. El derecho a un trato digno, deferente, transparente, oportuno y objetivo, por parte de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n.\nLas prestaciones de los \u00f3rganos del Estado ser\u00e1n eficaces, oportunas y no discriminatorias.\n\nLas decisiones que emanan de la Administraci\u00f3n ser\u00e1n debidamente fundadas e impugnables en conformidad a lo que establece la Constituci\u00f3n y la ley.\n\nEl ejercicio de los poderes correctivos y sancionadores administrativos estar\u00e1 sometido a criterios de legalidad, eficacia, proporcionalidad e igualdad ante la ley.\n\nLa ley determinar\u00e1 las condiciones para que el procedimiento administrativo asegure las adecuadas garant\u00edas a las personas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 09","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 09","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 10","10. El derecho al respeto y protecci\u00f3n de su honra y la de los integrantes de su familia.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 10","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 10","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 11","11. El derecho al respeto y protecci\u00f3n de su privacidad y la de su familia.\n\nEl hogar y otros recintos privados son inviolables. La entrada y registro o cualquier allanamiento podr\u00e1 realizarse con orden judicial previa en los casos espec\u00edficos y en la forma que determine la ley, sin perjuicio de la situaci\u00f3n de flagrancia.\n\nTambi\u00e9n son inviolables las comunicaciones y los documentos privados. La interceptaci\u00f3n, captura, apertura, registro o revisi\u00f3n solo se podr\u00e1n realizar con orden judicial previa dictada en los casos espec\u00edficos y en la forma que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 11","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 11","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 12","12. El derecho al respeto y protecci\u00f3n de sus datos personales y de su seguridad inform\u00e1tica y digital. El tratamiento de datos personales solo podr\u00e1 realizarse en los casos y bajo las condiciones establecidas en la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 12","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 12","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 13","13. El derecho a la libertad de pensamiento, de conciencia y de religi\u00f3n. Este derecho incluye la libertad de toda persona para adoptar la religi\u00f3n o las creencias de su elecci\u00f3n.\n\na) Los padres, y en su caso los tutores, tienen derecho a elegir que sus hijos o pupilos reciban la educaci\u00f3n religiosa, espiritual y moral que est\u00e9 de acuerdo con sus propias convicciones.\n\nb) La libertad religiosa comprende el libre ejercicio del culto, la libertad de profesar, conservar y cambiar de religi\u00f3n o creencias, individual o colectivamente, para profesar y divulgar la religi\u00f3n o las creencias tanto en p\u00fablico como en privado, mediante el culto, la celebraci\u00f3n de los ritos, las pr\u00e1cticas y la ense\u00f1anza, que no se opongan a la moral, a las buenas costumbres o al orden p\u00fablico.\n\nc) Las confesiones religiosas podr\u00e1n erigir y conservar templos y sus dependencias. Aquellos destinados exclusivamente al servicio de un culto, estar\u00e1n exentos de toda clase de contribuciones. Podr\u00e1n celebrarse acuerdos de cooperaci\u00f3n con ellas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 13","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 13","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 14","14. El derecho a la libertad de expresi\u00f3n, informaci\u00f3n y opini\u00f3n, sin censura previa, en cualquier forma y por cualquier medio, sin perjuicio de las responsabilidades ulteriores por los delitos o abusos que se cometan en el ejercicio de estas libertades, en conformidad a una ley de quorum calificado.\n\na) El Estado no puede restringir la libertad de expresi\u00f3n por v\u00edas directas o indirectas que impidan la comunicaci\u00f3n y la circulaci\u00f3n de ideas y opiniones.\n\nb) Toda persona ofendida o injustamente aludida por alg\u00fan medio de comunicaci\u00f3n social, tiene derecho a que su declaraci\u00f3n o rectificaci\u00f3n sea gratuitamente difundida, en las condiciones que la ley determine, por el medio de comunicaci\u00f3n social en que esa informaci\u00f3n hubiera sido emitida.\n\nc) Toda persona natural o jur\u00eddica tiene el derecho de fundar, editar y mantener medios de comunicaci\u00f3n social, cualquiera sea su plataforma, en las condiciones que se\u00f1ale la ley. El Estado, aquellas universidades y dem\u00e1s personas o entidades que la ley determine, podr\u00e1n establecer, operar y mantener estaciones de televisi\u00f3n.\n\nd) La ley en ning\u00fan caso podr\u00e1 establecer el monopolio estatal sobre los medios de comunicaci\u00f3n social.\n\ne) Habr\u00e1 un Consejo Nacional de Televisi\u00f3n, aut\u00f3nomo y con personalidad jur\u00eddica, encargado de velar por el correcto funcionamiento de este medio de comunicaci\u00f3n. Una ley institucional se\u00f1alar\u00e1 la organizaci\u00f3n y dem\u00e1s funciones y atribuciones del referido consejo.\n\nf) La ley regular\u00e1 un sistema de calificaci\u00f3n para la exhibici\u00f3n de la producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 14","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 14","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 15","15. El derecho a acceder, buscar, solicitar, recibir y difundir informaci\u00f3n p\u00fablica de cualquier \u00f3rgano del Estado, sin otra limitaci\u00f3n que las causales de secreto o reserva que establece esta Constituci\u00f3n.\n\nUn \u00f3rgano aut\u00f3nomo y especializado ser\u00e1 competente para promover y fiscalizar el ejercicio de este derecho, desempe\u00f1ando las dem\u00e1s funciones que determine una ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 15","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 15","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 16","16. El derecho a reunirse pac\u00edficamente sin permiso previo y sin armas. Las reuniones en plazas, calles y dem\u00e1s lugares de uso p\u00fablico se regir\u00e1n por lo dispuesto en esta Constituci\u00f3n y la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 16","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 16","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 17","17. El derecho a asociarse sin permiso previo con fines religiosos, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, laborales, sociales, culturales, deportivos o de cualquier otra \u00edndole.\n\nSe proh\u00edben las asociaciones contrarias al orden p\u00fablico y a la seguridad del Estado.\n\nEl personal de las Fuerzas Armadas y de Orden y Seguridad P\u00fablica no podr\u00e1 pertenecer a partidos pol\u00edticos, a organizaciones sindicales ni a instituciones, agrupaciones u organismos que la ley determine y que sean incompatibles con su funci\u00f3n constitucional.\n\nLa afiliaci\u00f3n ser\u00e1 siempre voluntaria. Nadie puede ser obligado a pertenecer a una asociaci\u00f3n.\n\nPara gozar de personalidad jur\u00eddica, las asociaciones deber\u00e1n constituirse en conformidad a la ley.\n\nEl derecho de asociarse incluye el derecho de constituir, organizar y mantener asociaciones, determinar su objeto, sus directivos, miembros y estatutos internos para perseguir sus fines.\n\nLos colegios profesionales constituidos en conformidad a la ley estar\u00e1n facultados para conocer de las reclamaciones que se interpongan sobre la conducta \u00e9tica de sus miembros. Contra sus resoluciones podr\u00e1 apelarse ante la Corte de Apelaciones respectiva.\n\nLos profesionales no asociados ser\u00e1n juzgados por los tribunales competentes de conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 17","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 17","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 18","18. El derecho de presentar peticiones a la autoridad sobre cualquier asunto de inter\u00e9s p\u00fablico o privado, sin otra limitaci\u00f3n que la de proceder en t\u00e9rminos respetuosos y convenientes, y el derecho a recibir una respuesta por parte de la autoridad, dentro de un plazo razonable.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 18","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 18","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 19","19. La admisi\u00f3n a todas las funciones y empleos p\u00fablicos, sin otros requisitos que los que impongan la Constituci\u00f3n y las leyes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 19","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 19","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 20","20. El derecho a vivir en un medio ambiente sano, sostenible y libre de contaminaci\u00f3n, que permita la existencia y el desarrollo de la vida en sus m\u00faltiples manifestaciones.\n\na) Es deber del Estado velar porque este derecho no sea afectado y tutelar la preservaci\u00f3n de la naturaleza y su biodiversidad.\n\nb) De acuerdo a la ley, se podr\u00e1n establecer restricciones espec\u00edficas al ejercicio de determinados derechos o libertades para proteger el medio ambiente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 20","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 20","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 21","21. El derecho a la protecci\u00f3n de la salud en sus dimensiones f\u00edsica, mental y social.\n\na) El Estado protege el libre, universal, igualitario y oportuno acceso a las acciones de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de la salud y de rehabilitaci\u00f3n de la persona. Le corresponder\u00e1, asimismo, la coordinaci\u00f3n y control de dichas acciones, asegurando su disponibilidad, accesibilidad, aceptabilidad y calidad, abordando sus determinantes sociales y ambientales, de conformidad a la ley.\n\nb) Es deber preferente del Estado garantizar la ejecuci\u00f3n de las acciones de salud, a trav\u00e9s de instituciones estatales o privadas, en la forma y condiciones que determine la ley.\n\nc) El Estado deber\u00e1 crear, preservar y coordinar una red de establecimientos de salud, de acuerdo con est\u00e1ndares b\u00e1sicos y uniformes de calidad.\n\nd) El Estado fomentar\u00e1 la pr\u00e1ctica deportiva con el fin de mejorar la salud y calidad de vida de las personas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 21","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 21","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 22","22. El derecho a la educaci\u00f3n.\n\na) La educaci\u00f3n tiene por objeto el pleno desarrollo de la persona en las distintas etapas de su vida, en el contexto de una sociedad democr\u00e1tica.\n\nb) La educaci\u00f3n se rige por los principios de disponibilidad, accesibilidad, aceptabilidad, adaptabilidad, no discriminaci\u00f3n y los dem\u00e1s que disponga la ley. El Estado tiene el deber ineludible de fortalecer la educaci\u00f3n en todos sus niveles y fomentar su mejoramiento continuo, ejerciendo labores de promoci\u00f3n, regulaci\u00f3n y supervigilancia. Los establecimientos educacionales creados o reconocidos por el Estado deber\u00e1n cumplir est\u00e1ndares b\u00e1sicos y uniformes, de conformidad a la ley.\n\nc) Es deber del Estado promover la educaci\u00f3n parvularia, para lo que financiar\u00e1 y coordinar\u00e1 un sistema gratuito a partir del nivel medio menor, destinado a asegurar el acceso a este y a sus niveles superiores. El segundo nivel de transici\u00f3n es obligatorio, siendo requisito para el ingreso a la educaci\u00f3n b\u00e1sica.\n\nd) La educaci\u00f3n b\u00e1sica y la educaci\u00f3n media son obligatorias, debiendo el Estado financiar y coordinar un sistema gratuito con tal objeto, destinado a asegurar el acceso a ellas de toda la poblaci\u00f3n. En el caso de la educaci\u00f3n media la obligatoriedad se extender\u00e1 hasta cumplir los veinti\u00fan a\u00f1os de edad.\n\ne) La asignaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos deber\u00e1 seguir criterios de razonabilidad.\n\nf) El Estado deber\u00e1 crear, sostener y coordinar una red nacional de establecimientos educacionales pluralista en todos los niveles de ense\u00f1anza.\n\ng) Es deber de la comunidad contribuir al desarrollo y perfeccionamiento de la educaci\u00f3n. Asimismo, corresponder\u00e1 al Estado asegurar la calidad de la educaci\u00f3n en todos sus niveles y fomentar la formaci\u00f3n c\u00edvica, estimular la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, la creaci\u00f3n art\u00edstica y la protecci\u00f3n e incremento del patrimonio cultural de la Naci\u00f3n.\n\nh) Los profesores son parte esencial del esfuerzo educativo de la Naci\u00f3n. Es deber del Estado y de toda comunidad educativa promover el desarrollo profesional y respeto de los docentes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 22","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 22","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 23","23. La libertad de ense\u00f1anza\n\na) Las personas tienen el derecho de abrir, organizar, mantener y desarrollar establecimientos educacionales, sin otra limitaci\u00f3n que las impuestas por el orden p\u00fablico y la seguridad del pa\u00eds.\n\nb) La ense\u00f1anza estatal y la reconocida oficialmente no podr\u00e1n orientarse a propagar tendencia pol\u00edtico partidista alguna.\n\nc) Se reconoce el derecho y el deber preferente de las familias de escoger la educaci\u00f3n de sus hijos o pupilos, atendiendo a su inter\u00e9s superior.\n\nd) El Estado respetar\u00e1 la autonom\u00eda de las instituciones de educaci\u00f3n superior, de conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 23","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 23","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 24","24. El derecho a la cultura.\n\na) El Estado resguarda el derecho a participar en la vida cultural y cient\u00edfica. Protege la libertad creativa y su libre ejercicio, promueve el desarrollo y la divulgaci\u00f3n del conocimiento, de las artes, las ciencias, la tecnolog\u00eda, el patrimonio cultural y asegura el acceso a los bienes y servicios culturales.\n\nb) El Estado reconoce la funci\u00f3n que este derecho cumple en la realizaci\u00f3n de la persona y en el desarrollo de la comunidad, promovi\u00e9ndola a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n entre el Estado y la sociedad civil.\n\nc) El Estado promueve, fomenta y garantiza la relaci\u00f3n arm\u00f3nica y el respeto de todas las manifestaciones de la cultura bajo los principios de colaboraci\u00f3n e interculturalidad.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 24","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 24","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 25","25. El derecho al trabajo decente, a su libre elecci\u00f3n y libre contrataci\u00f3n.\n\na) El derecho al trabajo decente comprende el acceso a condiciones laborales equitativas, la seguridad y salud en el trabajo, as\u00ed como a una remuneraci\u00f3n justa, al descanso y la desconexi\u00f3n digital, con pleno respeto de los derechos fundamentales del trabajador en cuanto tal. La ley establecer\u00e1 las condiciones para el ejercicio de este derecho.\n\nb) Se proh\u00edbe cualquier discriminaci\u00f3n que no se base en la capacidad o idoneidad personal, sin perjuicio de que la ley pueda exigir la nacionalidad chilena o l\u00edmites de edad para determinados casos. Asimismo, se garantiza la igualdad salarial por trabajo de igual valor, especialmente entre hombres y mujeres, de conformidad a la ley.\n\nc) Ninguna clase de trabajo est\u00e1 prohibida, salvo el trabajo infantil y aquellos que una ley declare opuestos a la moral, la seguridad, a la salubridad p\u00fablica, o al inter\u00e9s de la Naci\u00f3n.\n\nNinguna ley o disposici\u00f3n de autoridad p\u00fablica podr\u00e1 exigir la afiliaci\u00f3n a organizaci\u00f3n o entidad alguna como requisito para desarrollar una determinada actividad o trabajo, ni la desafiliaci\u00f3n para mantenerse en \u00e9stos. La ley determinar\u00e1 las profesiones que requieren grado o t\u00edtulo universitario y las condiciones que deben cumplirse para ejercerlas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 25","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 25","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 26","26. La libertad sindical. Esta comprende el derecho a la sindicalizaci\u00f3n, a la negociaci\u00f3n colectiva y a la huelga.\n\na) El derecho a la sindicalizaci\u00f3n comprende la facultad de los trabajadores para constituir organizaciones sindicales y afiliarse a la de su elecci\u00f3n, en cualquier nivel, de car\u00e1cter nacional e internacional y de ejercer en dichas organizaciones la adecuada autonom\u00eda para dar cumplimiento a sus fines propios y de conformidad a la ley.\n\nb) Nadie puede ser obligado a afiliarse o a desafiliarse de una organizaci\u00f3n sindical. Los trabajadores gozar\u00e1n de una adecuada protecci\u00f3n en contra de los actos de discriminaci\u00f3n antisindical en relaci\u00f3n con su empleo.\n\nc) La Constituci\u00f3n garantiza el derecho a la huelga de los trabajadores para la defensa de sus intereses laborales. Este derecho ser\u00e1 ejercido con las limitaciones fijadas por una ley de quorum calificado.\n\nd) Los funcionarios p\u00fablicos ser\u00e1n titulares de los derechos que comprende la libertad sindical, en conformidad a una ley de quorum calificado.\n\ne) No podr\u00e1n sindicalizarse, negociar colectivamente ni ejercer el derecho a la huelga quienes integren las Fuerzas de Orden y Seguridad y las Fuerzas Armadas.\n\nf) Las organizaciones sindicales gozar\u00e1n de personalidad jur\u00eddica por el solo hecho de registrar sus estatutos y actas constitutivas, en conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 26","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 26","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 27","27. El derecho a la seguridad social.\n\na) El Estado garantiza el acceso a prestaciones b\u00e1sicas y uniformes, establecidas por la ley, sea que se otorguen a trav\u00e9s de instituciones p\u00fablicas o privadas, resguardando a las personas de las contingencias de vejez, discapacidad, muerte, enfermedad, embarazo, maternidad, paternidad, desempleo, accidentes y enfermedades laborales, sin perjuicio del establecimiento de otras contingencias o circunstancias fijadas en la ley. La ley podr\u00e1 establecer cotizaciones obligatorias.\n\nb) Los recursos con que se financie la seguridad social solo podr\u00e1n destinarse al financiamiento y administraci\u00f3n de sus prestaciones.\n\nc) El Estado regular\u00e1 y supervigilar\u00e1 el adecuado ejercicio del derecho a la seguridad social, de conformidad a la ley.\n\nd) Las leyes que regulen el ejercicio de este derecho ser\u00e1n de quorum calificado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 27","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 27","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 28","28. El derecho a la vivienda adecuada.\n\na) El Estado promover\u00e1, a trav\u00e9s de instituciones p\u00fablicas y privadas, acciones tendientes a la satisfacci\u00f3n progresiva de este derecho, con preferencia de acceso a la vivienda propia, de conformidad a la ley.\n\nb) El Estado adoptar\u00e1 medidas orientadas a generar un acceso equitativo a servicios b\u00e1sicos, bienes y espacios p\u00fablicos, una movilidad segura y sustentable, conectividad y seguridad vial.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 28","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 28","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 29","29. El derecho al agua y al saneamiento, de conformidad a la ley. Es deber del Estado garantizar este derecho a las generaciones actuales y futuras.\n\nPrevalecer\u00e1 su uso para el consumo humano y para el uso dom\u00e9stico suficiente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 29","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 29","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 30","30. La igual repartici\u00f3n de los tributos en proporci\u00f3n a las rentas o en la progresi\u00f3n o forma que fije la ley y la igual repartici\u00f3n y proporcionalidad de las dem\u00e1s cargas p\u00fablicas legales.\n\na) La ley no podr\u00e1 establecer tributos manifiestamente desproporcionados o injustos.\n\nb) Los tributos que se recauden, cualquiera que sea su naturaleza, ingresar\u00e1n al patrimonio de la Naci\u00f3n y no podr\u00e1n estar afectos a un destino determinado.\n\nc) Sin embargo, la ley podr\u00e1 autorizar que determinados tributos puedan estar afectados a fines propios de la defensa nacional. Asimismo, la ley podr\u00e1 autorizar que determinados tributos que gravan actividades o bienes que tengan una clara identificaci\u00f3n regional o local puedan ser aplicados, dentro de los marcos que la misma ley se\u00f1ale, por las autoridades regionales o comunales para el financiamiento de obras de desarrollo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 30","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 30","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 31","31. El derecho a desarrollar cualquiera actividad econ\u00f3mica que no sea contraria a la salud p\u00fablica, al orden p\u00fablico, o la seguridad de la Naci\u00f3n, en conformidad a la ley.\n\nUna ley de quorum calificado podr\u00e1 autorizar al Estado y sus organismos para desarrollar actividades empresariales o participar en ellas. Estas actividades estar\u00e1n sometidas a la legislaci\u00f3n com\u00fan aplicable a los particulares, sin perjuicio de las excepciones que, por motivos justificados, establezca dicha ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 31","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 31","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 32","32. La no diferenciaci\u00f3n arbitraria en el trato que deben dar el Estado y sus organismos en materia econ\u00f3mica.\n\nSolo en virtud de una ley de quorum calificado, y siempre que no signifique tal discriminaci\u00f3n, se podr\u00e1n autorizar determinados beneficios directos o indirectos en favor de alg\u00fan sector, actividad o zona geogr\u00e1fica, o establecer grav\u00e1menes especiales que afecten a uno u otras. En el caso de las franquicias o beneficios indirectos, la estimaci\u00f3n del costo de \u00e9stos deber\u00e1 incluirse anualmente en la Ley de Presupuestos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 32","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 32","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 33","33. La libertad para adquirir el dominio de toda clase de bienes, excepto aquellos que la naturaleza ha hecho comunes a todas las personas o que deban pertenecer a la Naci\u00f3n toda y la ley lo declare as\u00ed. Lo anterior es sin perjuicio de lo prescrito en otros preceptos de esta Constituci\u00f3n.\n\nUna ley de quorum calificado, cuando as\u00ed lo exija el inter\u00e9s nacional, podr\u00e1 establecer prohibiciones, limitaciones o requisitos para la adquisici\u00f3n del dominio de algunos bienes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 33","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 33","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 34","34. El derecho de propiedad en sus diversas especies sobre toda clase de bienes corporales o incorporales.\n\na) Solo la ley puede establecer el modo de adquirir la propiedad, de usar, gozar y disponer de ella y las limitaciones y obligaciones que deriven de su funci\u00f3n social. Esta comprende cuanto exijan los intereses generales y la seguridad de la Naci\u00f3n, la utilidad y la salubridad p\u00fablica, la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental y el desarrollo sostenible.\n\nb) Nadie puede, en caso alguno, ser privado de su propiedad, del bien sobre que recae o de alguno de los atributos o facultades esenciales del dominio, sino en virtud de ley general o especial que autorice la expropiaci\u00f3n por causa de utilidad p\u00fablica o de inter\u00e9s nacional, calificada por el legislador. El expropiado podr\u00e1 reclamar de la legalidad del acto expropiatorio ante los tribunales ordinarios y tendr\u00e1 siempre derecho a indemnizaci\u00f3n por el da\u00f1o patrimonial efectivamente causado, la que se fijar\u00e1 de com\u00fan acuerdo o en sentencia dictada conforme a derecho por dichos tribunales. A falta de acuerdo, la indemnizaci\u00f3n deber\u00e1 ser pagada en dinero efectivo al contado.\n\nc) La toma de posesi\u00f3n material del bien expropiado tendr\u00e1 lugar previo pago del total de la indemnizaci\u00f3n, la que, a falta de acuerdo, ser\u00e1 determinada provisionalmente por peritos en la forma que se\u00f1ale la ley. En caso de reclamo acerca de la procedencia de la expropiaci\u00f3n, el juez podr\u00e1, con el m\u00e9rito de los antecedentes que se invoquen, decretar la suspensi\u00f3n de la toma de posesi\u00f3n.\n\nd) El Estado tiene el dominio absoluto, exclusivo, inalienable e imprescriptible de todas las minas, comprendi\u00e9ndose en estas las covaderas, las arenas metal\u00edferas, los salares, los dep\u00f3sitos de carb\u00f3n e hidrocarburos y las dem\u00e1s sustancias f\u00f3siles, con excepci\u00f3n de las arcillas superficiales, no obstante la propiedad de las personas naturales o jur\u00eddicas sobre los terrenos en cuyas entra\u00f1as estuvieren situadas. Los predios superficiales estar\u00e1n sujetos a las obligaciones y limitaciones que la ley se\u00f1ale para facilitar la exploraci\u00f3n, la explotaci\u00f3n y el beneficio de dichas minas.\n\ne) Corresponde a la ley determinar qu\u00e9 sustancias de aquellas a que se refiere el literal precedente, exceptuados los hidrocarburos l\u00edquidos o gaseosos, pueden ser objeto de concesiones de exploraci\u00f3n o de explotaci\u00f3n. Dichas concesiones se constituir\u00e1n siempre por resoluci\u00f3n judicial y tendr\u00e1n la duraci\u00f3n, conferir\u00e1n los derechos e impondr\u00e1n las obligaciones que la ley exprese, la que deber\u00e1 ser de quorum calificado. La concesi\u00f3n minera obliga al due\u00f1o a desarrollar la actividad necesaria para satisfacer el inter\u00e9s p\u00fablico que justifica su otorgamiento. Su r\u00e9gimen de amparo ser\u00e1 establecido por dicha ley, tender\u00e1 directa o indirectamente a obtener el cumplimiento de esa obligaci\u00f3n y contemplar\u00e1 causales de caducidad para el caso de incumplimiento o de simple extinci\u00f3n del dominio sobre la concesi\u00f3n. En todo caso, dichas causales y sus efectos deben estar establecidos al momento de otorgarse la concesi\u00f3n.\n\nf) Ser\u00e1 de competencia exclusiva de los tribunales ordinarios de justicia declarar la extinci\u00f3n de tales concesiones. Las controversias que se produzcan respecto de la caducidad o extinci\u00f3n del dominio sobre la concesi\u00f3n ser\u00e1n resueltas por ellos y, en caso de caducidad, el afectado podr\u00e1 requerir a la justicia la declaraci\u00f3n de subsistencia de su derecho.\n\ng) El dominio del titular sobre su concesi\u00f3n minera est\u00e1 protegido por la garant\u00eda constitucional de que trata este inciso.\n\nh) La exploraci\u00f3n, la explotaci\u00f3n o el beneficio de los yacimientos que contengan sustancias no susceptibles de concesi\u00f3n, podr\u00e1n ejecutarse directamente por el Estado o por sus empresas, o por medio de concesiones administrativas o de contratos especiales de operaci\u00f3n, con los requisitos y bajo las condiciones que el Presidente de la Rep\u00fablica fije, para cada caso, por decreto supremo. Esta norma se aplicar\u00e1 tambi\u00e9n a los yacimientos de cualquier especie existentes en las aguas mar\u00edtimas sometidas a la jurisdicci\u00f3n nacional y a los situados, en todo o en parte, en zonas que, conforme a la ley, se determinen como de importancia para la seguridad del pa\u00eds. El Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 poner t\u00e9rmino, en cualquier tiempo, sin expresi\u00f3n de causa y con la indemnizaci\u00f3n que corresponda, a las concesiones administrativas o a los contratos de operaci\u00f3n relativos a explotaciones ubicadas en zonas declaradas de importancia para la seguridad del pa\u00eds.\n\ni) Las aguas, en cualquiera de sus estados, son bienes nacionales de uso p\u00fablico. En consecuencia, su dominio y uso pertenece a todos los habitantes de la Naci\u00f3n. En funci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico se constituir\u00e1n derechos de aprovechamiento sobre las aguas, los que podr\u00e1n ser limitados en su ejercicio, de conformidad con la ley. El derecho de aprovechamiento es un derecho real que recae sobre las aguas que confiere a su titular el uso y goce de ellas, de conformidad con las reglas, temporalidad, requisitos y limitaciones que prescribe la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 34","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 34","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 35","35. El derecho de autor sobre sus obras.\n\na) El Estado reconoce el derecho del autor sobre sus creaciones intelectuales, art\u00edsticas y cient\u00edficas, el que comprende la propiedad de las obras y otros derechos, como la paternidad, la edici\u00f3n y la integridad de la obra, todo ello en conformidad y por el tiempo que se\u00f1ale la ley, el que no ser\u00e1 inferior al de la vida del titular y los derechos conexos que la ley asegure.\n\nb) Se garantiza, tambi\u00e9n la propiedad industrial sobre las patentes de invenci\u00f3n, marcas comerciales, modelos industriales, dise\u00f1os u otras creaciones an\u00e1logas que determine la ley, por el tiempo que \u00e9sta establezca.\n\nc) Ser\u00e1 aplicable a la propiedad de las creaciones intelectuales y art\u00edsticas y a la propiedad industrial lo prescrito en el inciso 34 precedente sobre el derecho de propiedad.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 35","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 35","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Derechos y Libertades Fundamentales",null,"Art\u00edculo 16 N\u00ba 36","36. En su condici\u00f3n de consumidores, el acceso a bienes y servicios de forma libre, informada y segura. La ley regular\u00e1 los derechos y deberes de los consumidores y proveedores, as\u00ed como las garant\u00edas y procedimientos para hacerlos valer.\n\na) Es deber del Estado y de sus instituciones proteger a los consumidores ante pr\u00e1cticas abusivas y garantizar el ejercicio de sus derechos, de forma individual o colectiva, fomentando la educaci\u00f3n, la salud y la seguridad en el consumo de bienes o servicios.\n\nb) Es deber del Estado promover y defender la libre competencia en las actividades econ\u00f3micas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 016 N\u00ba 36","4-Art\u00edculo 016 N\u00ba 36","Art\u00edculo 016"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 17 N\u00ba 01","1. Son chilenos:\n\na) Los nacidos en el territorio de Chile, con excepci\u00f3n de los hijos de extranjeros que se encuentren en Chile en servicio de su Gobierno, y de los hijos de extranjeros transe\u00fantes, todos los que, sin embargo, podr\u00e1n optar por la nacionalidad chilena.\n\nb) Los hijos de padre o madre chilenos nacidos en territorio extranjero. Con todo, se requerir\u00e1 que alguno de sus ascendientes en l\u00ednea recta de primer o segundo grado, haya adquirido la nacionalidad chilena en virtud de lo establecido en los literales a), c) o d).\n\nc) Los que obtuvieren carta de nacionalizaci\u00f3n en conformidad a la ley.\n\nd) Los que obtuvieren especial gracia de nacionalizaci\u00f3n por ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 017 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 017 N\u00ba 01","Art\u00edculo 017"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 17 N\u00ba 02","2. La ley reglamentar\u00e1 los procedimientos de opci\u00f3n por la nacionalidad chilena, de otorgamiento, negativa y cancelaci\u00f3n de las cartas de nacionalizaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de un registro de todos estos actos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 017 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 017 N\u00ba 02","Art\u00edculo 017"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 17 N\u00ba 03","3. Con todo, los nacidos seg\u00fan la situaci\u00f3n excepcional del literal a) del inciso 1 ser\u00e1n siempre chilenos cuando, por efectos de lo dispuesto en dicha norma, devienen en ap\u00e1tridas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 017 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 017 N\u00ba 03","Art\u00edculo 017"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 18 N\u00ba 01","1. La nacionalidad chilena se pierde:\n\na) Por renuncia voluntaria manifestada ante autoridad chilena competente. Esta renuncia solo producir\u00e1 efectos si la persona, previamente, se ha nacionalizado en pa\u00eds extranjero.\n\nb) Por decreto supremo, en caso de prestaci\u00f3n de servicios durante una guerra exterior a enemigos de Chile o de sus aliados.\n\nc) Por cancelaci\u00f3n de la carta de nacionalizaci\u00f3n.\n\nd) Por revocaci\u00f3n de la nacionalizaci\u00f3n concedida por gracia, en los casos y seg\u00fan el procedimiento que establezca la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 018 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 018 N\u00ba 01","Art\u00edculo 018"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 18 N\u00ba 02","2. Los que hubieren perdido la nacionalidad chilena por cualquiera de las causales establecidas en este art\u00edculo, solo podr\u00e1n ser rehabilitados por ley. La p\u00e9rdida de nacionalidad no producir\u00e1 efecto respecto de quien por ello deviene en ap\u00e1trida y mientras dure esa circunstancia.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 018 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 018 N\u00ba 02","Art\u00edculo 018"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 19 N\u00ba 01","1. Son ciudadanos los chilenos que hayan cumplido dieciocho a\u00f1os de edad y que no hayan sido condenados a pena aflictiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 019 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 019 N\u00ba 01","Art\u00edculo 019"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 19 N\u00ba 02","2. La calidad de ciudadano otorga los derechos de sufragio, de optar a cargos de elecci\u00f3n popular y los dem\u00e1s que la Constituci\u00f3n o la ley confieran.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 019 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 019 N\u00ba 02","Art\u00edculo 019"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 19 N\u00ba 03","3. Los ciudadanos con derecho a sufragio que se encuentren fuera del pa\u00eds podr\u00e1n sufragar desde el extranjero en las elecciones primarias presidenciales, en las elecciones de Presidente de la Rep\u00fablica y en los plebiscitos nacionales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 019 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 019 N\u00ba 03","Art\u00edculo 019"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 19 N\u00ba 04","4. Trat\u00e1ndose de los chilenos a que se refieren los literales b) y d) del art\u00edculo 17, el ejercicio de los derechos que les confiere la ciudadan\u00eda estar\u00e1 sujeto a que hubieren estado avecindados en Chile por m\u00e1s de un a\u00f1o.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 019 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 019 N\u00ba 04","Art\u00edculo 019"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 20 N\u00ba 01","1. La calidad de ciudadano se pierde:\n\na) Por p\u00e9rdida de la nacionalidad chilena.\n\nb) Por condena a pena aflictiva.\n\nc) Por condena por delitos que la ley califique como conducta terrorista y los relativos al tr\u00e1fico de estupefacientes y que hubieren merecido, adem\u00e1s, pena aflictiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 020 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 020 N\u00ba 01","Art\u00edculo 020"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 20 N\u00ba 02","2. Los que hubieren perdido la ciudadan\u00eda por la causal indicada en el literal b) la recuperar\u00e1n en conformidad a la ley una vez extinguida su responsabilidad penal. Los que la hubieren perdido por las causales previstas en el literal c) podr\u00e1n solicitar su rehabilitaci\u00f3n al Senado, una vez cumplida su condena.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 020 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 020 N\u00ba 02","Art\u00edculo 020"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 21 N\u00ba 01","1. Los extranjeros avecindados en Chile por m\u00e1s de cinco a\u00f1os y que cumplan con los requisitos que esta Constituci\u00f3n establece podr\u00e1n ejercer el derecho de sufragio en los casos y formas que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 021 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 021 N\u00ba 01","Art\u00edculo 021"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 21 N\u00ba 02","2. Los nacionalizados en conformidad al literal c) del art\u00edculo 17, tendr\u00e1n opci\u00f3n a cargos p\u00fablicos de elecci\u00f3n popular solo despu\u00e9s de cinco a\u00f1os de estar en posesi\u00f3n de sus cartas de nacionalizaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 021 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 021 N\u00ba 02","Art\u00edculo 021"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De la Nacionalidad y Ciudadan\u00eda",null,"Art\u00edculo 22","El derecho a optar a cargos de elecci\u00f3n popular se suspende \u00fanicamente por hallarse la persona acusada por delito que merezca pena aflictiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 022","4-Art\u00edculo 022","Art\u00edculo 022"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 23 N\u00ba 01","1. La ley podr\u00e1 regular, limitar o complementar el ejercicio de los derechos fundamentales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 023 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 023 N\u00ba 01","Art\u00edculo 023"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 23 N\u00ba 02","2. Los derechos consagrados en esta Constituci\u00f3n solo estar\u00e1n sujetos a aquellos l\u00edmites que sean razonables y puedan ser justificados en una sociedad democr\u00e1tica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 023 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 023 N\u00ba 02","Art\u00edculo 023"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 23 N\u00ba 03","3. En ning\u00fan caso un derecho fundamental podr\u00e1 ser afectado en su esencia, ni se le podr\u00e1 imponer condiciones, tributos o requisitos que impidan su libre ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 023 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 023 N\u00ba 03","Art\u00edculo 023"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 24","El Estado deber\u00e1 adoptar medidas adecuadas para realizar los derechos a la salud, a la vivienda, al agua y al saneamiento, a la seguridad social y a la educaci\u00f3n, atendiendo a:\n\na) El desarrollo progresivo para lograr la plena efectividad de estos derechos.\n\nb) El aseguramiento de un nivel adecuado de protecci\u00f3n para cada derecho.\n\nc) La no discriminaci\u00f3n o diferenciaci\u00f3n arbitraria.\n\nd) La remoci\u00f3n de obst\u00e1culos para asegurar condiciones efectivas de igualdad.\n\ne) El empleo del m\u00e1ximo de recursos disponibles, con responsabilidad fiscal.\n\nf) La satisfacci\u00f3n a trav\u00e9s de instituciones estatales y privadas, seg\u00fan corresponda.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 024","4-Art\u00edculo 024","Art\u00edculo 024"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 25","Las medidas adecuadas para la realizaci\u00f3n de los derechos indicados en el art\u00edculo anterior ser\u00e1n determinadas por la ley y las normas fundadas en ella. En la aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de las disposiciones de este art\u00edculo, los tribunales no podr\u00e1n definir o dise\u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas que realizan los derechos individualizados en el art\u00edculo precedente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 025","4-Art\u00edculo 025","Art\u00edculo 025"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 26 N\u00ba 01","1. El que por causa de actos u omisiones ilegales o arbitrarias sufra privaci\u00f3n, perturbaci\u00f3n o amenaza en el leg\u00edtimo ejercicio de los derechos y garant\u00edas establecidos en el art\u00edculo 16 de esta Constituci\u00f3n, con exclusi\u00f3n de los derechos dispuestos en el inciso siguiente, podr\u00e1 ocurrir por s\u00ed o por cualquiera a su nombre, a la Corte de Apelaciones respectiva, la que adoptar\u00e1 de inmediato las providencias que juzgue necesarias para restablecer el imperio del derecho. En el caso del derecho a vivir en un medio ambiente sano, sostenible y libre de contaminaci\u00f3n, proceder\u00e1 esta acci\u00f3n cuando este sea afectado por un acto u omisi\u00f3n ilegal imputable a una autoridad o persona determinada.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 026 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 026 N\u00ba 01","Art\u00edculo 026"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 26 N\u00ba 02","2. Trat\u00e1ndose de las prestaciones sociales vinculadas al ejercicio de los derechos a la salud, a la vivienda, al agua y al saneamiento, a la seguridad social y a la educaci\u00f3n establecidos en el art\u00edculo 16 de esta Constituci\u00f3n, el que por causa de actos u omisiones ilegales sufra privaci\u00f3n, perturbaci\u00f3n o amenaza en el leg\u00edtimo ejercicio de prestaciones legales o discriminaci\u00f3n en el acceso a las mismas, podr\u00e1 ocurrir por s\u00ed o por cualquiera a su nombre, a la Corte de Apelaciones respectiva, la que adoptar\u00e1 de inmediato las providencias que juzgue necesarias para restablecer el imperio del derecho.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 026 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 026 N\u00ba 02","Art\u00edculo 026"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 26 N\u00ba 03","3. Una ley regular\u00e1 el procedimiento de estas acciones, cuya tramitaci\u00f3n ser\u00e1 breve y concentrada, y gozar\u00e1 de preferencia para su vista y fallo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 026 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 026 N\u00ba 03","Art\u00edculo 026"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 26 N\u00ba 04","4. El tribunal, antes de conocer la acci\u00f3n, podr\u00e1 adoptar cualquier medida provisional urgente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 026 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 026 N\u00ba 04","Art\u00edculo 026"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 26 N\u00ba 05","5. Sin perjuicio de lo se\u00f1alado en el inciso anterior, en el caso que la Corte desestimare la acci\u00f3n por considerar que el asunto es de lato conocimiento o no tiene naturaleza cautelar, indicar\u00e1 el procedimiento que en derecho corresponda y que permita la resoluci\u00f3n del asunto.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 026 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 026 N\u00ba 05","Art\u00edculo 026"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 26 N\u00ba 06","6. La decisi\u00f3n ser\u00e1 apelable para ante la Corte Suprema, la que conocer\u00e1 y resolver\u00e1 el recurso, pudiendo decidir fundadamente agrupar recursos de la misma naturaleza.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 026 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 026 N\u00ba 06","Art\u00edculo 026"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 27 N\u00ba 01","1. Toda persona que se hallare arrestada, presa o detenida con infracci\u00f3n de lo dispuesto en esta Constituci\u00f3n o en las leyes, podr\u00e1 reclamar por s\u00ed, o por cualquiera a su nombre, ante la Corte de Apelaciones respectiva. Dicha magistratura podr\u00e1 ordenar que la persona afectada sea tra\u00edda a su presencia y de comprobarse que la detenci\u00f3n ha sido o devenido en ilegal, dispondr\u00e1 su libertad o adoptar\u00e1 de inmediato las providencias que juzgue necesarias para restablecer el imperio del derecho y asegurar la debida protecci\u00f3n del afectado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 027 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 027 N\u00ba 01","Art\u00edculo 027"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 27 N\u00ba 02","2. La misma acci\u00f3n podr\u00e1 ser interpuesta respecto de una medida cautelar o pena privativa de libertad establecida judicialmente, cuando en la ejecuci\u00f3n de esta, se vulneraron sus derechos constitucionales. En este caso el tribunal podr\u00e1 constituirse en el lugar en que la persona estuviere detenida, ordenando las medidas necesarias para restablecer sus derechos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 027 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 027 N\u00ba 02","Art\u00edculo 027"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 27 N\u00ba 03","3. Igualmente, esta acci\u00f3n podr\u00e1 ser deducida en favor de toda persona que ilegalmente sufra por parte de una autoridad o de un particular, cualquiera otra privaci\u00f3n, perturbaci\u00f3n o amenaza en su derecho a la libertad personal y seguridad individual. La respectiva magistratura dictar\u00e1 en tal caso las medidas indicadas en los incisos anteriores que estime conducentes para restablecer el imperio del derecho y asegurar la debida protecci\u00f3n del afectado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 027 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 027 N\u00ba 03","Art\u00edculo 027"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 27 N\u00ba 04","4. La decisi\u00f3n ser\u00e1 apelable para ante la Corte Suprema, la que conocer\u00e1 y resolver\u00e1 el recurso.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 027 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 027 N\u00ba 04","Art\u00edculo 027"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 27 N\u00ba 05","5. La ley establecer\u00e1 un procedimiento de amparo, abreviado y concentrado para el conocimiento y resoluci\u00f3n de esta acci\u00f3n, el que gozar\u00e1 de preferencia para su vista y fallo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 027 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 027 N\u00ba 05","Art\u00edculo 027"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 28","La persona afectada por acto de autoridad administrativa que la prive de su nacionalidad chilena o se la desconozca, podr\u00e1 recurrir, por s\u00ed o por cualquiera a su nombre, dentro del plazo de treinta d\u00edas, ante la Corte Suprema, la que conocer\u00e1 como jurado y en tribunal pleno. La sola interposici\u00f3n del recurso suspender\u00e1 los efectos del acto recurrido.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 028","4-Art\u00edculo 028","Art\u00edculo 028"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De las Garant\u00edas de los Derechos y Libertades",null,"Art\u00edculo 29","Una vez dictado sobreseimiento definitivo o sentencia absolutoria, el que hubiere sufrido una privaci\u00f3n o restricci\u00f3n a su libertad o hubiere sido condenado en cualquier instancia por una resoluci\u00f3n que la Corte Suprema declare como decisi\u00f3n err\u00f3nea o arbitraria, tendr\u00e1 derecho a ser indemnizado por el Estado de los perjuicios patrimoniales y morales que haya sufrido. La indemnizaci\u00f3n ser\u00e1 determinada judicialmente en procedimiento breve y sumario y en \u00e9l la prueba se apreciar\u00e1 en conciencia.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 029","4-Art\u00edculo 029","Art\u00edculo 029"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 30 N\u00ba 01","1. El ejercicio de los derechos y garant\u00edas que la Constituci\u00f3n asegura a todas las personas solo puede ser afectado bajo las siguientes situaciones de excepci\u00f3n: guerra externa o interna, grave conmoci\u00f3n interior, emergencia y calamidad p\u00fablica, cuando afecten gravemente el normal desenvolvimiento de las instituciones del Estado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 030 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 030 N\u00ba 01","Art\u00edculo 030"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 30 N\u00ba 02","2. Solo podr\u00e1 restringirse o suspenderse el ejercicio de los derechos y garant\u00edas expresamente se\u00f1alados en los art\u00edculos siguientes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 030 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 030 N\u00ba 02","Art\u00edculo 030"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 31 N\u00ba 01","1. El estado de asamblea, en caso de guerra exterior, y el estado de sitio, en caso de guerra interna o grave conmoci\u00f3n interior, ser\u00e1n declarados por el Presidente de la Rep\u00fablica, con acuerdo del Congreso Nacional. La declaraci\u00f3n deber\u00e1 determinar las zonas afectadas por el estado de excepci\u00f3n correspondiente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 031 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 031 N\u00ba 01","Art\u00edculo 031"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 31 N\u00ba 02","2. El Congreso Nacional, dentro del plazo de cinco d\u00edas contado desde la fecha en que el Presidente de la Rep\u00fablica someta la declaraci\u00f3n de estado de asamblea o de sitio a su consideraci\u00f3n, deber\u00e1 pronunciarse aceptando o rechazando la proposici\u00f3n, sin que pueda introducirle modificaciones. Si el Congreso no se pronunciara dentro de dicho plazo, se entender\u00e1 que aprueba la proposici\u00f3n del Presidente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 031 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 031 N\u00ba 02","Art\u00edculo 031"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 31 N\u00ba 03","3. Sin embargo, el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 aplicar el estado de asamblea o de sitio de inmediato mientras el Congreso Nacional se pronuncia sobre la declaraci\u00f3n, pero en este \u00faltimo estado solo podr\u00e1 restringir el ejercicio del derecho de reuni\u00f3n. Las medidas que adopte el Presidente de la Rep\u00fablica en tanto no se re\u00fana el Congreso Nacional, podr\u00e1n ser objeto de revisi\u00f3n por los tribunales de justicia, sin que sea aplicable, entre tanto, lo dispuesto en el inciso 1 del art\u00edculo 36.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 031 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 031 N\u00ba 03","Art\u00edculo 031"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 31 N\u00ba 04","4. El estado de asamblea mantendr\u00e1 su vigencia por el tiempo que se extienda la situaci\u00f3n de guerra externa, salvo que el Presidente de la Rep\u00fablica disponga su suspensi\u00f3n con anterioridad.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 031 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 031 N\u00ba 04","Art\u00edculo 031"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 31 N\u00ba 05","5. El estado de sitio tendr\u00e1 una vigencia de quince d\u00edas, contados desde su declaraci\u00f3n. El Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 solicitar su pr\u00f3rroga, para lo cual requerir\u00e1 el pronunciamiento conforme del Congreso Nacional. En el evento de una tercera pr\u00f3rroga o de las que le sucedan, se requerir\u00e1 el voto conforme de la mayor\u00eda absoluta de los diputados y senadores en ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 031 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 031 N\u00ba 05","Art\u00edculo 031"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 31 N\u00ba 06","6. Por la declaraci\u00f3n del estado de asamblea, el Presidente de la Rep\u00fablica estar\u00e1 facultado para suspender o restringir la libertad personal, el derecho de reuni\u00f3n y la libertad de trabajo. Podr\u00e1, tambi\u00e9n, restringir el ejercicio del derecho de asociaci\u00f3n, interceptar, abrir o registrar documentos y toda clase de comunicaciones, disponer requisiciones de bienes y establecer limitaciones al ejercicio del derecho de propiedad.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 031 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 031 N\u00ba 06","Art\u00edculo 031"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 31 N\u00ba 07","7. Por la declaraci\u00f3n de estado de sitio, el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 restringir la libertad de locomoci\u00f3n y arrestar a las personas en sus propias moradas o en lugares que la ley determine y que no sean c\u00e1rceles ni est\u00e9n destinados a la detenci\u00f3n o prisi\u00f3n de reos comunes. Podr\u00e1, adem\u00e1s, suspender o restringir el ejercicio del derecho de reuni\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 031 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 031 N\u00ba 07","Art\u00edculo 031"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 32 N\u00ba 01","1. El estado de cat\u00e1strofe, en caso de calamidad p\u00fablica, lo declarar\u00e1 el Presidente de la Rep\u00fablica, determinando la zona afectada por la misma.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 032 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 032 N\u00ba 01","Art\u00edculo 032"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 32 N\u00ba 02","2. El Congreso Nacional podr\u00e1 dejar sin efecto la declaraci\u00f3n transcurridos ciento ochenta d\u00edas desde esta, si las razones que la motivaron hubieran cesado en forma absoluta. Con todo, en su primera declaraci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica solo podr\u00e1 declarar el estado de cat\u00e1strofe por un per\u00edodo superior a un a\u00f1o con acuerdo del Congreso Nacional. Asimismo, el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 solicitar cualquier plazo de pr\u00f3rroga, el que tambi\u00e9n requerir\u00e1 el acuerdo del Congreso.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 032 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 032 N\u00ba 02","Art\u00edculo 032"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 32 N\u00ba 03","3. El Congreso Nacional, dentro del plazo de cinco d\u00edas contado desde la fecha en que el Presidente de la Rep\u00fablica someta la declaraci\u00f3n de estado de cat\u00e1strofe, deber\u00e1 pronunciarse aceptando o rechazando la proposici\u00f3n, sin que pueda introducirle modificaciones. El referido acuerdo se tramitar\u00e1 en la forma establecida en el inciso 2 del art\u00edculo 31.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 032 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 032 N\u00ba 03","Art\u00edculo 032"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 32 N\u00ba 04","4. Declarado el estado de cat\u00e1strofe, las zonas respectivas quedar\u00e1n bajo la dependencia inmediata del Jefe de la Defensa Nacional designado por el Presidente de la Rep\u00fablica. Esta autoridad asumir\u00e1 la direcci\u00f3n y supervigilancia de aquellas zonas con las atribuciones y deberes que la ley se\u00f1ale.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 032 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 032 N\u00ba 04","Art\u00edculo 032"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 32 N\u00ba 05","5. Por la declaraci\u00f3n del estado de cat\u00e1strofe, el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 restringir las libertades de locomoci\u00f3n y de reuni\u00f3n. Podr\u00e1, asimismo, disponer requisiciones de bienes, establecer limitaciones al ejercicio del derecho de propiedad y adoptar todas las medidas extraordinarias de car\u00e1cter administrativo que sean necesarias para el pronto restablecimiento de la normalidad en la zona afectada.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 032 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 032 N\u00ba 05","Art\u00edculo 032"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 33 N\u00ba 01","1. El estado de emergencia, en caso de grave alteraci\u00f3n del orden p\u00fablico o de grave da\u00f1o para la seguridad interior, lo declarar\u00e1 el Presidente de la Rep\u00fablica, determinando las zonas afectadas por dichas circunstancias. El estado de emergencia no podr\u00e1 extenderse por m\u00e1s de quince d\u00edas, sin perjuicio de que el Presidente de la Rep\u00fablica pueda prorrogarlo por igual per\u00edodo. Sin embargo, para sucesivas pr\u00f3rrogas, el Presidente requerir\u00e1 siempre el acuerdo del Congreso Nacional. El referido acuerdo se tramitar\u00e1 en la forma establecida en el inciso 2 del art\u00edculo 31.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 033 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 033 N\u00ba 01","Art\u00edculo 033"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 33 N\u00ba 02","2. Declarado el estado de emergencia, las zonas respectivas quedar\u00e1n bajo la dependencia inmediata del Jefe de la Defensa Nacional designado por el Presidente de la Rep\u00fablica. Esta autoridad asumir\u00e1 la direcci\u00f3n y supervigilancia de aquellas zonas con las atribuciones y deberes que la ley se\u00f1ale.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 033 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 033 N\u00ba 02","Art\u00edculo 033"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 33 N\u00ba 03","3. Por la declaraci\u00f3n del estado de emergencia, el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 restringir las libertades de locomoci\u00f3n y de reuni\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 033 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 033 N\u00ba 03","Art\u00edculo 033"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 34","En los estados de excepci\u00f3n constitucional, las respectivas jefaturas de la Defensa Nacional deber\u00e1n actuar de conformidad a lo establecido en la ley con las autoridades civiles.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 034","4-Art\u00edculo 034","Art\u00edculo 034"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 35 N\u00ba 01","1. Una ley de quorum calificado regular\u00e1 los estados de excepci\u00f3n, as\u00ed como su declaraci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de las medidas legales y administrativas que procediera adoptar bajo aquellos. Dicha ley considerar\u00e1 lo estrictamente necesario para el pronto restablecimiento de la normalidad constitucional y no podr\u00e1 afectar las competencias y el funcionamiento de los \u00f3rganos constitucionales ni los derechos e inmunidades de sus respectivos titulares.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 035 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 035 N\u00ba 01","Art\u00edculo 035"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 35 N\u00ba 02","2. El Presidente de la Rep\u00fablica dar\u00e1 cuenta al Congreso Nacional de las medidas adoptadas en virtud de la declaraci\u00f3n de los estados de excepci\u00f3n constitucional. La ley institucional respectiva regular\u00e1 la forma en que se cumplir\u00e1 este deber.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 035 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 035 N\u00ba 02","Art\u00edculo 035"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 35 N\u00ba 03","3. Las medidas que se adopten durante los estados de excepci\u00f3n no podr\u00e1n, bajo ninguna circunstancia, prolongarse m\u00e1s all\u00e1 de la vigencia de los mismos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 035 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 035 N\u00ba 03","Art\u00edculo 035"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 36 N\u00ba 01","1. Los tribunales de justicia no podr\u00e1n calificar los fundamentos ni las circunstancias de hecho invocados por la autoridad para decretar los estados de excepci\u00f3n, sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 30. No obstante, respecto de las medidas particulares que afecten derechos constitucionales, siempre existir\u00e1 la garant\u00eda de recurrir ante las autoridades judiciales a trav\u00e9s de los recursos que corresponda.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 036 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 036 N\u00ba 01","Art\u00edculo 036"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 36 N\u00ba 02","2. El decreto del Presidente de la Rep\u00fablica y los actos administrativos del Jefe de la Defensa Nacional dictados en virtud de la declaraci\u00f3n del estado de excepci\u00f3n constitucional deber\u00e1n se\u00f1alar expresamente los derechos que se restrinjan o suspendan.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 036 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 036 N\u00ba 02","Art\u00edculo 036"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 36 N\u00ba 03","3. Las requisiciones que se practiquen dar\u00e1n lugar a indemnizaciones en conformidad a la ley. Tambi\u00e9n dar\u00e1n derecho a indemnizaci\u00f3n las limitaciones que se impongan al derecho de propiedad cuando importen privaci\u00f3n de alguno de sus atributos o facultades esenciales y con ello se cause da\u00f1o.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 036 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 036 N\u00ba 03","Art\u00edculo 036"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Estados de Excepci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 37","Para la declaraci\u00f3n y renovaci\u00f3n de los estados de excepci\u00f3n constitucional, el Presidente de la Rep\u00fablica y el Congreso Nacional considerar\u00e1n la proporcionalidad y necesidad y se limitar\u00e1n, respecto de su duraci\u00f3n, extensi\u00f3n y medios empleados, a lo que sea necesario para el pronto restablecimiento de la normalidad constitucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 037","4-Art\u00edculo 037","Art\u00edculo 037"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Deberes Constitucionales",null,"Art\u00edculo 38 N\u00ba 01","1. Todas las personas deben respetarse y comportarse fraternal y solidariamente. Asimismo, deben honrar la tradici\u00f3n republicana, defender y preservar la democracia, y observar fiel y lealmente la Constituci\u00f3n y la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 038 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 038 N\u00ba 01","Art\u00edculo 038"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Deberes Constitucionales",null,"Art\u00edculo 38 N\u00ba 02","2. Del mismo modo, deben contribuir a preservar el patrimonio ambiental, cultural e hist\u00f3rico de Chile.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 038 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 038 N\u00ba 02","Art\u00edculo 038"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Deberes Constitucionales",null,"Art\u00edculo 38 N\u00ba 03","3. Es un deber de todos los habitantes de la Rep\u00fablica proteger el medio ambiente, considerando las generaciones futuras y prevenir la generaci\u00f3n de da\u00f1o ambiental. En caso que se produzca, ser\u00e1n responsables del da\u00f1o que causen, contribuyendo a su reparaci\u00f3n en conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 038 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 038 N\u00ba 03","Art\u00edculo 038"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Deberes Constitucionales",null,"Art\u00edculo 38 N\u00ba 04","4. Todo habitante de la Rep\u00fablica debe respeto a Chile y a sus emblemas nacionales. Los chilenos tienen el deber de honrar a la patria.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 038 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 038 N\u00ba 04","Art\u00edculo 038"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Deberes Constitucionales",null,"Art\u00edculo 38 N\u00ba 05","5. Todos los ciudadanos que ejercen funciones p\u00fablicas tienen el deber de desempe\u00f1ar fiel y honradamente sus cargos, dando cumplimiento al principio de probidad en todas sus actuaciones. Combatir la corrupci\u00f3n es un deber de todos los habitantes de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 038 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 038 N\u00ba 05","Art\u00edculo 038"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Deberes Constitucionales",null,"Art\u00edculo 38 N\u00ba 06","6. Los habitantes de la Rep\u00fablica deben cumplir con las cargas p\u00fablicas, contribuir al sostenimiento del gasto p\u00fablico mediante el pago de tributos, y votar en las elecciones, referendos y plebiscitos, todo de conformidad a la Constituci\u00f3n y la ley. Asimismo, deben defender la paz y usar m\u00e9todos pac\u00edficos de acci\u00f3n pol\u00edtica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 038 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 038 N\u00ba 06","Art\u00edculo 038"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Deberes Constitucionales",null,"Art\u00edculo 38 N\u00ba 07","7. Los habitantes de la Rep\u00fablica tienen el deber de asistir, alimentar, educar y amparar a sus hijos. Por su parte, ellos tienen el deber de respetar a sus padres, madres y ascendientes y de asistirlos, alimentarlos y socorrerlos cuando \u00e9stos los necesiten.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 038 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 038 N\u00ba 07","Art\u00edculo 038"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo II","DERECHOS Y LIBERTADES FUNDAMENTALES, GARANT\u00cdAS Y DEBERES\nCONSTITUCIONALES","De los Deberes Constitucionales",null,"Art\u00edculo 38 N\u00ba 08","8. Toda persona, instituci\u00f3n o grupo debe velar por el respeto de la dignidad de los ni\u00f1os.",null,4,"4-Cap\u00edtulo II","02 Cap\u00edtulo II","02 Derechos y Libertades Fundamentales, Garant\u00edas Y Deberes Constitucionales","Art\u00edculo 038 N\u00ba 08","4-Art\u00edculo 038 N\u00ba 08","Art\u00edculo 038"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","No Especificado",null,"Art\u00edculo 39 N\u00ba 01","1. Las personas tienen derecho a participar en los asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico, mediante la elecci\u00f3n de representantes, referendos y plebiscitos que la Constituci\u00f3n establece y a trav\u00e9s de los mecanismos de participaci\u00f3n, en conformidad con ella y la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 039 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 039 N\u00ba 01","Art\u00edculo 039"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","No Especificado",null,"Art\u00edculo 39 N\u00ba 02","2. Es deber de los \u00f3rganos del Estado respetar y promover el ejercicio de este derecho, tendiendo a favorecer una amplia deliberaci\u00f3n ciudadana.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 039 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 039 N\u00ba 02","Art\u00edculo 039"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","No Especificado",null,"Art\u00edculo 40 N\u00ba 01","1. En las votaciones populares, plebiscitos y referendos, el sufragio ser\u00e1 personal, igualitario, secreto, informado y obligatorio. La ley establecer\u00e1 las sanciones que se aplicar\u00e1n por el incumplimiento de este deber. En las elecciones primarias convocadas en virtud de lo dispuesto en el inciso 10 del art\u00edculo 45 el sufragio ser\u00e1 voluntario.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 040 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 040 N\u00ba 01","Art\u00edculo 040"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","No Especificado",null,"Art\u00edculo 40 N\u00ba 02","2. Solo podr\u00e1 convocarse a votaci\u00f3n popular para las elecciones, referendos y plebiscitos expresamente previstos en esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 040 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 040 N\u00ba 02","Art\u00edculo 040"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","No Especificado",null,"Art\u00edculo 41 N\u00ba 01","1. Habr\u00e1 un sistema electoral p\u00fablico. Una ley electoral determinar\u00e1 su organizaci\u00f3n y funcionamiento, regular\u00e1 la forma en que se realizar\u00e1n las votaciones populares, plebiscitos y referendos dentro de Chile y en el extranjero, en todo lo no previsto por esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 041 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 041 N\u00ba 01","Art\u00edculo 041"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","No Especificado",null,"Art\u00edculo 41 N\u00ba 02","2. Dicha ley dispondr\u00e1, adem\u00e1s, un sistema de registro electoral bajo la direcci\u00f3n del Servicio Electoral, al que se incorporar\u00e1n, por el solo ministerio de la ley, quienes cumplan los requisitos establecidos por esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 041 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 041 N\u00ba 02","Art\u00edculo 041"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","No Especificado",null,"Art\u00edculo 41 N\u00ba 03","3. La ley electoral regular\u00e1 la propaganda electoral y establecer\u00e1 tambi\u00e9n un sistema de financiamiento p\u00fablico, transparencia, l\u00edmite y control del gasto electoral.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 041 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 041 N\u00ba 03","Art\u00edculo 041"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","No Especificado",null,"Art\u00edculo 41 N\u00ba 04","4. Los independientes podr\u00e1n participar en la presentaci\u00f3n de candidaturas y en los procesos electorales en conformidad a la ley electoral.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 041 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 041 N\u00ba 04","Art\u00edculo 041"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","No Especificado",null,"Art\u00edculo 41 N\u00ba 05","5. El resguardo del orden p\u00fablico durante los actos electorales, plebiscitos y referendos corresponder\u00e1 a las Fuerzas Armadas, Carabineros de Chile y dem\u00e1s instituciones que se\u00f1ale la ley y en conformidad a ella.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 041 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 041 N\u00ba 05","Art\u00edculo 041"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 42 N\u00ba 01","1. Los partidos pol\u00edticos son asociaciones aut\u00f3nomas y voluntarias organizadas democr\u00e1ticamente, dotadas de personalidad jur\u00eddica de derecho p\u00fablico, integradas por personas naturales que comparten los mismos principios ideol\u00f3gicos y pol\u00edticos. Su finalidad es contribuir al funcionamiento y fortalecimiento del sistema democr\u00e1tico, representar a grupos de la sociedad, y ejercer influencia en la conducci\u00f3n del Estado, para alcanzar el bien com\u00fan y el inter\u00e9s p\u00fablico.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 042 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 042 N\u00ba 01","Art\u00edculo 042"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 42 N\u00ba 02","2. Los partidos pol\u00edticos expresan el pluralismo pol\u00edtico, son mediadores entre las personas y el Estado y participan en la formaci\u00f3n y expresi\u00f3n de la voluntad popular. Son instrumento fundamental para la participaci\u00f3n pol\u00edtica democr\u00e1tica y para canalizar la participaci\u00f3n ciudadana a trav\u00e9s de los mecanismos que establece esta Constituci\u00f3n y la ley. Contribuyen a la integraci\u00f3n de la representaci\u00f3n nacional, al respeto, garant\u00eda y promoci\u00f3n de los derechos humanos reconocidos en la Constituci\u00f3n, en los tratados internacionales ratificados y vigentes en Chile.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 042 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 042 N\u00ba 02","Art\u00edculo 042"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 43","Todos los ciudadanos tendr\u00e1n derecho a asociarse libremente en partidos pol\u00edticos, sin perjuicio de las excepciones que establezca esta Constituci\u00f3n y la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 043","4-Art\u00edculo 043","Art\u00edculo 043"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 44 N\u00ba 01","1. La Constituci\u00f3n garantiza el pluralismo pol\u00edtico. Los partidos pol\u00edticos gozar\u00e1n de libertad para definir y modificar sus declaraciones de principios, programas y acuerdos; para presentar candidatos en las elecciones y, en general, para desarrollar sus actividades propias en conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 044 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 044 N\u00ba 01","Art\u00edculo 044"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 44 N\u00ba 02","2. Los partidos pol\u00edticos, movimientos u otras formas de organizaci\u00f3n cuyos objetivos, actos o conductas no respeten los principios b\u00e1sicos del r\u00e9gimen democr\u00e1tico, como asimismo aquellos que hagan uso de la violencia, la propugnen o inciten a ella, ser\u00e1n declarados inconstitucionales. Corresponder\u00e1 a la Corte Constitucional conocer y juzgar estas materias.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 044 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 044 N\u00ba 02","Art\u00edculo 044"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 44 N\u00ba 03","3. Los partidos pol\u00edticos deber\u00e1n adoptar mecanismos de direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n para prevenir infracciones a la probidad y transparencia, en conformidad con la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 044 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 044 N\u00ba 03","Art\u00edculo 044"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 45 N\u00ba 01","1. La ley determinar\u00e1 los requisitos para formar y disolver un partido pol\u00edtico y dem\u00e1s normas para que puedan llevar a cabo sus actividades y se\u00f1alar\u00e1 las reglas a que se sujetar\u00e1 el financiamiento p\u00fablico para su funcionamiento ordinario y para las campa\u00f1as electorales. Sus ingresos solo podr\u00e1n ser de origen nacional y en caso alguno podr\u00e1n recibir aportes de cualquier naturaleza de personas jur\u00eddicas distintas del Fisco. Su contabilidad deber\u00e1 ser p\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 045 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 045 N\u00ba 01","Art\u00edculo 045"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 45 N\u00ba 02","2. Los estatutos de los partidos pol\u00edticos deber\u00e1n contemplar normas que aseguren una efectiva democracia interna y se someter\u00e1n a las normas de transparencia, probidad y rendici\u00f3n de cuentas que establezca la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 045 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 045 N\u00ba 02","Art\u00edculo 045"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 45 N\u00ba 03","3. La ley deber\u00e1 contemplar mecanismos para asegurar una participaci\u00f3n equilibrada entre mujeres y hombres en la integraci\u00f3n de sus \u00f3rganos colegiados.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 045 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 045 N\u00ba 03","Art\u00edculo 045"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 45 N\u00ba 04","4. Los partidos legalmente constituidos deber\u00e1n contar con normativa sobre disciplina partidaria, con sanciones espec\u00edficas asociadas al incumplimiento de dicha normativa.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 045 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 045 N\u00ba 04","Art\u00edculo 045"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 45 N\u00ba 05","5. La ley regular\u00e1 los casos, la oportunidad y forma en que los \u00f3rganos directivos de un partido pol\u00edtico podr\u00e1n dar \u00f3rdenes de partido a sus afiliados parlamentarios. Estas \u00f3rdenes de partido ser\u00e1n excepcionales y deber\u00e1n referirse a asuntos en los cuales est\u00e9 directamente en juego los principios del partido o su programa. Con todo, no podr\u00e1n darse \u00f3rdenes de partido cuando el parlamentario deba resolver como jurado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 045 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 045 N\u00ba 05","Art\u00edculo 045"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 45 N\u00ba 06","6. Los partidos pol\u00edticos podr\u00e1n acceder a financiamiento p\u00fablico cuando est\u00e9n constituidos y cumplan con las normas que regulen su funcionamiento y organizaci\u00f3n interna.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 045 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 045 N\u00ba 06","Art\u00edculo 045"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 45 N\u00ba 07","7. El registro general de afiliados de un partido pol\u00edtico ser\u00e1 administrado por el Servicio Electoral y ser\u00e1 reservado, salvo para sus respectivos afiliados.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 045 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 045 N\u00ba 07","Art\u00edculo 045"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 45 N\u00ba 08","8. Sus elecciones internas ser\u00e1n administradas por el Servicio Electoral y calificadas por el Tribunal Calificador de Elecciones, en la forma que se\u00f1ale la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 045 N\u00ba 08","4-Art\u00edculo 045 N\u00ba 08","Art\u00edculo 045"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 45 N\u00ba 09","9. La potestad sancionatoria de los partidos pol\u00edticos se radica en su tribunal supremo y tribunales regionales. Su aplicaci\u00f3n se har\u00e1 con las garant\u00edas de un procedimiento justo y racional. La sentencia definitiva del tribunal supremo que hubiere ordenado o confirmado la aplicaci\u00f3n de una sanci\u00f3n ser\u00e1 reclamable ante el Tribunal Calificador de Elecciones y solo surtir\u00e1 efectos una vez que se encuentre ejecutoriada.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 045 N\u00ba 09","4-Art\u00edculo 045 N\u00ba 09","Art\u00edculo 045"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los partidos pol\u00edticos",null,"Art\u00edculo 45 N\u00ba 10","10. Una ley electoral establecer\u00e1 un sistema de elecciones primarias que podr\u00e1 ser utilizado por los partidos pol\u00edticos para la nominaci\u00f3n de candidatos a cargos de elecci\u00f3n popular que determine la ley, cuyos resultados ser\u00e1n vinculantes para estas colectividades, salvo las excepciones que esta establezca. Aquellos que no resulten elegidos en las elecciones primarias no podr\u00e1n ser candidatos, en esa elecci\u00f3n, al respectivo cargo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 045 N\u00ba 10","4-Art\u00edculo 045 N\u00ba 10","Art\u00edculo 045"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 46","La ley institucional del Congreso Nacional establecer\u00e1 mecanismos de participaci\u00f3n ciudadana en el proceso de formaci\u00f3n de la ley, habilitando un repositorio que re\u00fana la informaci\u00f3n generada en virtud de estos, para orientar el debate parlamentario.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 046","4-Art\u00edculo 046","Art\u00edculo 046"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 47 N\u00ba 01","1. Un grupo de personas habilitadas para sufragar equivalente al cuatro por ciento del \u00faltimo padr\u00f3n electoral y no superior al seis por ciento de dicho padr\u00f3n, podr\u00e1 presentar a cualquiera de las ramas del Congreso Nacional una iniciativa popular de ley para su tramitaci\u00f3n legislativa. No ser\u00e1 procedente este mecanismo para reformar la Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 047 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 047 N\u00ba 01","Art\u00edculo 047"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 47 N\u00ba 02","2. Las iniciativas deben presentarse por escrito, contener las ideas matrices o fundamentales que las motivan y el articulado que se propone. Si abordan una materia de iniciativa exclusiva del Presidente de la Rep\u00fablica, una vez reunidos los apoyos exigidos, el Servicio Electoral remitir\u00e1 el proyecto al Presidente, qui\u00e9n resolver\u00e1 si la patrocina en el plazo de treinta d\u00edas, en cuyo caso deber\u00e1 cumplir con lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 79. Si el Presidente no resuelve dentro del plazo establecido, la iniciativa se tendr\u00e1 por no patrocinada.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 047 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 047 N\u00ba 02","Art\u00edculo 047"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 47 N\u00ba 03","3. Las iniciativas populares de ley deber\u00e1n registrarse ante el Servicio Electoral, el que dispondr\u00e1 de un sistema tecnol\u00f3gico y expedito, a partir del cual habr\u00e1 un plazo de ciento ochenta d\u00edas para que la propuesta sea conocida por la ciudadan\u00eda y pueda reunir el apoyo exigido en el inciso 1. Cumplido dicho requisito, el Servicio Electoral remitir\u00e1 la iniciativa al Congreso Nacional, para que inicie su tramitaci\u00f3n. Ser\u00e1 aplicable a la tramitaci\u00f3n de estas iniciativas, lo dispuesto en el art\u00edculo 89.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 047 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 047 N\u00ba 03","Art\u00edculo 047"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 47 N\u00ba 04","4. El Congreso Nacional dar\u00e1 cuenta a la ciudadan\u00eda cada seis meses sobre las iniciativas presentadas y su estado de tramitaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 047 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 047 N\u00ba 04","Art\u00edculo 047"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 48 N\u00ba 01","1. Un grupo de personas habilitadas para sufragar, equivalente al tres por ciento del \u00faltimo padr\u00f3n electoral, podr\u00e1 presentar ante el Servicio Electoral una iniciativa de derogaci\u00f3n total o parcial de ley, para que sea votada en un referendo, dentro de los sesenta d\u00edas siguientes de su publicaci\u00f3n. Esta iniciativa deber\u00e1 reunir un apoyo total no inferior al siete por ciento ni superior al doce por ciento del \u00faltimo padr\u00f3n electoral, dentro de los sesenta d\u00edas siguientes de la presentaci\u00f3n. El Servicio Electoral dispondr\u00e1 de un procedimiento tecnol\u00f3gico y expedito para reunir los apoyos. Transcurrido el plazo sin haberse reunidos, el Servicio Electoral archivar\u00e1 la iniciativa.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 048 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 048 N\u00ba 01","Art\u00edculo 048"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 48 N\u00ba 02","2. La iniciativa deber\u00e1 se\u00f1alar expresamente la ley o art\u00edculos que se pretende derogar y sus fundamentos. La iniciativa de derogaci\u00f3n de ley no podr\u00e1 referirse a leyes o disposiciones que correspondan a materias de iniciativa exclusiva del Presidente de la Rep\u00fablica o a aquellas vinculadas a tratados internacionales, ni a reformas constitucionales. Tampoco podr\u00e1 producir un efecto que contravenga la Constituci\u00f3n o los derechos adquiridos conforme al ordenamiento jur\u00eddico vigente. Para los fines previstos en este inciso, el Servicio Electoral remitir\u00e1 a la Corte Constitucional la iniciativa presentada.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 048 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 048 N\u00ba 02","Art\u00edculo 048"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 48 N\u00ba 03","3. La Corte Constitucional deber\u00e1 realizar un examen de admisibilidad para verificar el cumplimiento de los requisitos se\u00f1alados en el inciso anterior, en conformidad a la ley institucional de la Corte Constitucional. El referendo solo podr\u00e1 ser convocado por el Presidente de la Rep\u00fablica si la iniciativa de derogaci\u00f3n de ley presentada ha sido declarada admisible.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 048 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 048 N\u00ba 03","Art\u00edculo 048"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 48 N\u00ba 04","4. La propuesta sometida a referendo ser\u00e1 aprobada si hubiere participado a lo menos el cuarenta por ciento de los ciudadanos que votaron en la \u00faltima elecci\u00f3n de diputadas y diputados y el referendo es aprobado por mayor\u00eda absoluta de los votos v\u00e1lidamente emitidos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 048 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 048 N\u00ba 04","Art\u00edculo 048"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 48 N\u00ba 05","5. En caso de aprobarse el referendo, el Tribunal Calificador de Elecciones comunicar\u00e1 el resultado al Presidente de la Rep\u00fablica y al Congreso Nacional, quienes adoptar\u00e1n, seg\u00fan corresponda, las medidas para proceder con la derogaci\u00f3n conforme a la voluntad expresada en el referendo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 048 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 048 N\u00ba 05","Art\u00edculo 048"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 48 N\u00ba 06","6. Sin perjuicio de lo anterior, el Congreso Nacional deber\u00e1 examinar los efectos de dicha derogaci\u00f3n y adoptar las medidas que correspondan por efecto de la misma.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 048 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 048 N\u00ba 06","Art\u00edculo 048"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 48 N\u00ba 07","7. La ley institucional determinar\u00e1 el procedimiento para la realizaci\u00f3n del referendo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 048 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 048 N\u00ba 07","Art\u00edculo 048"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 49 N\u00ba 01","1. Los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado deber\u00e1n garantizar la participaci\u00f3n de las personas en la gesti\u00f3n p\u00fablica, estableciendo condiciones favorables para su ejercicio efectivo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 049 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 049 N\u00ba 01","Art\u00edculo 049"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 49 N\u00ba 02","2. La ley deber\u00e1 contemplar audiencias o consultas p\u00fablicas en los procesos de elaboraci\u00f3n de normas de car\u00e1cter general en los diversos niveles de la Administraci\u00f3n del Estado, as\u00ed como los mecanismos necesarios para recopilar y sistematizar los datos e informaci\u00f3n generada en las referidas audiencias o consultas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 049 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 049 N\u00ba 02","Art\u00edculo 049"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 50 N\u00ba 01","1. La ley establecer\u00e1 foros de deliberaci\u00f3n ciudadana que colaborar\u00e1n en la resoluci\u00f3n de una materia espec\u00edfica de debate p\u00fablico, sea esta de alcance nacional, regional o comunal, previamente definida por la autoridad que corresponda en cada caso. Los foros de deliberaci\u00f3n ser\u00e1n de car\u00e1cter consultivo y tendr\u00e1n el deber de deliberar y efectuar recomendaciones sobre los asuntos que expresamente se sometan a su conocimiento en conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 050 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 050 N\u00ba 01","Art\u00edculo 050"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 50 N\u00ba 02","2. La ley definir\u00e1 la creaci\u00f3n de un \u00f3rgano colegiado de car\u00e1cter imparcial cuya funci\u00f3n ser\u00e1 convocar al foro de deliberaci\u00f3n a requerimiento de la autoridad competente y velar por la correcta aplicaci\u00f3n de este procedimiento deliberativo. Para ello, podr\u00e1 recopilar la informaci\u00f3n que resulte necesaria para la deliberaci\u00f3n del foro ciudadano, convocar a debates y di\u00e1logos, entre otras actividades requeridas para el correcto desarrollo de los procedimientos de democracia deliberativa.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 050 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 050 N\u00ba 02","Art\u00edculo 050"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 50 N\u00ba 03","3. La ley regular\u00e1 que el foro de deliberaci\u00f3n sea escogido por un mecanismo de selecci\u00f3n aleatoria entre los ciudadanos, pudiendo estos aceptar o rechazar la convocatoria a participar. En caso de que se trate de materias regionales o comunales, el foro consultivo estar\u00e1 integrado por ciudadanos inscritos en la regi\u00f3n o comuna que corresponda, respectivamente. La integraci\u00f3n aleatoria del foro deber\u00e1 garantizar una participaci\u00f3n representativa de la poblaci\u00f3n, diversa y pluralista. La ley regular\u00e1 asimismo los casos y materias en que la conformaci\u00f3n de este foro deliberativo ser\u00e1 obligatoria y el quorum necesario para su constituci\u00f3n y funcionamiento v\u00e1lido. Dicho foro ciudadano deber\u00e1 rendir cuenta a la ciudadan\u00eda sobre sus conclusiones y recomendaciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 050 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 050 N\u00ba 03","Art\u00edculo 050"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 51 N\u00ba 01","1. El gobernador regional o el alcalde, seg\u00fan corresponda, con el acuerdo o a requerimiento de los dos tercios de los consejeros regionales o concejales en ejercicio, o un grupo de personas habilitadas para sufragar que represente el ocho por ciento del padr\u00f3n electoral regional o comunal, respectivamente, podr\u00e1 someter a plebiscito aquellas materias de competencia municipal o regional, seg\u00fan corresponda, se\u00f1aladas expresamente en la ley institucional. Lo aprobado en estos plebiscitos por la mayor\u00eda absoluta de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos ser\u00e1 vinculante para las autoridades regionales o comunales, siempre que cumpla con el quorum correspondiente y dem\u00e1s requisitos establecidos en la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 051 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 051 N\u00ba 01","Art\u00edculo 051"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 51 N\u00ba 02","2. La ley institucional regular\u00e1 la oportunidad y forma de la convocatoria de los plebiscitos regionales y locales, la \u00e9poca en que podr\u00e1 llevarse a cabo, los requisitos para que los ciudadanos puedan patrocinar una iniciativa y los mecanismos de votaci\u00f3n y escrutinio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 051 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 051 N\u00ba 02","Art\u00edculo 051"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 51 N\u00ba 03","3. En ning\u00fan caso lo resuelto en estos plebiscitos podr\u00e1n modificar lo establecido en los presupuestos regionales o municipales ni afectar a otras regiones o comunas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 051 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 051 N\u00ba 03","Art\u00edculo 051"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 52 N\u00ba 01","1. El consejo regional o el concejo municipal, previo requerimiento del gobernador regional o del alcalde, seg\u00fan corresponda, o de los dos tercios de los consejeros regionales o concejales en ejercicio, podr\u00e1 consultar a los ciudadanos de su regi\u00f3n o comuna sobre sus prioridades presupuestarias. Esta consulta no ser\u00e1 vinculante.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 052 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 052 N\u00ba 01","Art\u00edculo 052"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo III","REPRESENTACI\u00d3N POL\u00cdTICA Y PARTICIPACI\u00d3N","De los mecanismos de participaci\u00f3n",null,"Art\u00edculo 52 N\u00ba 02","2. La ley determinar\u00e1 las oportunidades y forma de la convocatoria de dichas consultas, as\u00ed como la manera en que lo consultado ser\u00e1 considerado por las autoridades locales al elaborar el presupuesto regional o municipal. Esta consulta deber\u00e1 realizarse al menos una vez por cada mandato regional o municipal.",null,4,"4-Cap\u00edtulo III","03 Cap\u00edtulo III","03 Representaci\u00f3n Pol\u00edtica y Participaci\u00f3n","Art\u00edculo 052 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 052 N\u00ba 02","Art\u00edculo 052"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 53 N\u00ba 01","1. El Congreso Nacional se compone de dos ramas: la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y el Senado. Ambas concurren a la formaci\u00f3n de las leyes en conformidad a esta Constituci\u00f3n y tienen las dem\u00e1s atribuciones que ella establece.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 053 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 053 N\u00ba 01","Art\u00edculo 053"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 53 N\u00ba 02","2. La ley podr\u00e1 establecer mecanismos para promover la participaci\u00f3n pol\u00edtica de los pueblos ind\u00edgenas en el Congreso Nacional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 053 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 053 N\u00ba 02","Art\u00edculo 053"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 54 N\u00ba 01","1. La C\u00e1mara de Diputadas y Diputados est\u00e1 integrada por miembros elegidos en votaci\u00f3n directa por distritos electorales. La ley electoral respectiva determinar\u00e1 el n\u00famero de diputados, los distritos electorales y la forma de su elecci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 054 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 054 N\u00ba 01","Art\u00edculo 054"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 54 N\u00ba 02","2. La C\u00e1mara de Diputadas y Diputados se renovar\u00e1 en su totalidad cada cuatro a\u00f1os.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 054 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 054 N\u00ba 02","Art\u00edculo 054"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 54 N\u00ba 03","3. La distribuci\u00f3n de los esca\u00f1os entre los distritos tender\u00e1 a la representaci\u00f3n equitativa seg\u00fan la poblaci\u00f3n del territorio electoral.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 054 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 054 N\u00ba 03","Art\u00edculo 054"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 55 N\u00ba 01","1. El Senado se compone de miembros elegidos en votaci\u00f3n directa por circunscripciones senatoriales, en consideraci\u00f3n a las regiones del pa\u00eds, cada una de las cuales constituir\u00e1, a lo menos, una circunscripci\u00f3n. La ley electoral respectiva determinar\u00e1 el n\u00famero de senadores, las circunscripciones senatoriales y la forma de su elecci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 055 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 055 N\u00ba 01","Art\u00edculo 055"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 55 N\u00ba 02","2. Los senadores durar\u00e1n ocho a\u00f1os en su cargo y se renovar\u00e1n por mitades cada cuatro a\u00f1os, en la forma que determine la ley electoral respectiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 055 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 055 N\u00ba 02","Art\u00edculo 055"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 56 N\u00ba 01","1. Para ser elegido diputado o senador se requiere ser ciudadano con derecho a sufragio, haber cursado la ense\u00f1anza media o equivalente, alcanzar la edad del modo dispuesto en el inciso siguiente, y tener residencia en la regi\u00f3n a que pertenezca el territorio electoral correspondiente durante un plazo no inferior a dos a\u00f1os, contado hacia atr\u00e1s desde el d\u00eda de la elecci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 056 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 056 N\u00ba 01","Art\u00edculo 056"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 56 N\u00ba 02","2. Las edades requeridas para ser elegido diputado o senador ser\u00e1n de veinti\u00fan o treinta y cinco a\u00f1os de edad, cumplidos el d\u00eda de la elecci\u00f3n, respectivamente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 056 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 056 N\u00ba 02","Art\u00edculo 056"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 57 N\u00ba 01","1. Se entender\u00e1 que los diputados y senadores tienen, por el solo ministerio de la ley, su residencia en la regi\u00f3n correspondiente, mientras se encuentren en ejercicio de su cargo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 057 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 057 N\u00ba 01","Art\u00edculo 057"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 57 N\u00ba 02","2. Las elecciones de diputados y de senadores se efectuar\u00e1n conjuntamente, el cuarto domingo despu\u00e9s de realizada la primera votaci\u00f3n para elegir al Presidente de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 057 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 057 N\u00ba 02","Art\u00edculo 057"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 57 N\u00ba 03","3. Los diputados podr\u00e1n ser reelegidos sucesivamente en el cargo hasta por dos per\u00edodos; los senadores podr\u00e1n ser reelegidos sucesivamente en el cargo hasta por un per\u00edodo. Para estos efectos se entender\u00e1 que los diputados y senadores han ejercido su cargo durante un per\u00edodo cuando han cumplido m\u00e1s de la mitad de su mandato. Con todo, en ning\u00fan caso se computar\u00e1n como per\u00edodos sucesivos, para la aplicaci\u00f3n de la presente regla, cuando se ha ejercido el cargo de diputado o senador de manera no consecutiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 057 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 057 N\u00ba 03","Art\u00edculo 057"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 57 N\u00ba 04","4. Las vacantes de diputados y las de senadores se proveer\u00e1n con el ciudadano que se\u00f1ale el partido pol\u00edtico al que pertenec\u00eda el parlamentario que produjo la vacante al momento de ser elegido.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 057 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 057 N\u00ba 04","Art\u00edculo 057"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 57 N\u00ba 05","5. Los parlamentarios elegidos como independientes no ser\u00e1n reemplazados.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 057 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 057 N\u00ba 05","Art\u00edculo 057"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 57 N\u00ba 06","6. Los parlamentarios elegidos como independientes que hubieren postulado asociados a un partido pol\u00edtico, ser\u00e1n reemplazados por el ciudadano que se\u00f1ale el partido que declar\u00f3 su candidatura.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 057 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 057 N\u00ba 06","Art\u00edculo 057"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 57 N\u00ba 07","7. Para proveer las vacantes a que hace referencia los incisos 4 y 6, los respectivos partidos pol\u00edticos deber\u00e1n seguir los procedimientos establecidos en sus estatutos, los que contemplar\u00e1n los mecanismos de consulta a los \u00f3rganos internos que estos determinen.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 057 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 057 N\u00ba 07","Art\u00edculo 057"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 57 N\u00ba 08","8. El reemplazante deber\u00e1 reunir los requisitos para ser elegido diputado o senador, seg\u00fan el caso. Con todo, un diputado podr\u00e1 ser nominado para ocupar el puesto de un senador, debiendo aplicarse, en ese caso, las normas de los incisos anteriores para llenar la vacante que deja el diputado, quien al asumir su nuevo cargo cesar\u00e1 en el que ejerc\u00eda.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 057 N\u00ba 08","4-Art\u00edculo 057 N\u00ba 08","Art\u00edculo 057"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 57 N\u00ba 09","9. El nuevo diputado o senador ejercer\u00e1 sus funciones por el t\u00e9rmino que faltaba a quien origin\u00f3 la vacante, el que no ser\u00e1 considerado para el l\u00edmite establecido en el inciso 3.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 057 N\u00ba 09","4-Art\u00edculo 057 N\u00ba 09","Art\u00edculo 057"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 57 N\u00ba 10","10. En ning\u00fan caso proceder\u00e1n elecciones complementarias.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 057 N\u00ba 10","4-Art\u00edculo 057 N\u00ba 10","Art\u00edculo 057"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 58 N\u00ba 01","1. La ley electoral deber\u00e1 establecer que en las elecciones parlamentarias se aplicar\u00e1 un sistema proporcional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 058 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 058 N\u00ba 01","Art\u00edculo 058"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 58 N\u00ba 02","2. No ser\u00e1 procedente la declaraci\u00f3n de las listas conformadas solamente por candidatos independientes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 058 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 058 N\u00ba 02","Art\u00edculo 058"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 58 N\u00ba 03","3. Corresponder\u00e1 al Consejo Directivo del Servicio Electoral actualizar, cada diez a\u00f1os, la asignaci\u00f3n de los esca\u00f1os de diputados entre los distritos establecidos, de acuerdo con el procedimiento y en los plazos establecidos en la ley electoral.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 058 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 058 N\u00ba 03","Art\u00edculo 058"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 58 N\u00ba 04","4. Solo los partidos pol\u00edticos que alcancen, al menos, el cinco por ciento de los votos v\u00e1lidamente emitidos, a nivel nacional, en la elecci\u00f3n de los miembros de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados respectiva, tendr\u00e1n derecho a participar en la atribuci\u00f3n de esca\u00f1os en dicha C\u00e1mara. Esta regla no se aplicar\u00e1 al partido que tenga esca\u00f1os suficientes para sumar como m\u00ednimo ocho parlamentarios en el Congreso Nacional, entre los eventualmente electos en dicha elecci\u00f3n de diputados y diputadas y los senadores que contin\u00faan en ejercicio hasta la siguiente elecci\u00f3n. Los votos obtenidos por los partidos pol\u00edticos que no obtengan esca\u00f1os conforme a las reglas anteriores, se asignar\u00e1n a los partidos del pacto que s\u00ed cumplan con los requisitos para integrar la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados, de manera proporcional al n\u00famero de votos obtenidos por ellos en el respectivo distrito electoral.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 058 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 058 N\u00ba 04","Art\u00edculo 058"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 58 N\u00ba 05","5. A los independientes que integren una lista de un partido, se les aplicar\u00e1n las reglas de los incisos anteriores.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 058 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 058 N\u00ba 05","Art\u00edculo 058"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Composici\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado",null,"Art\u00edculo 58 N\u00ba 06","6. El c\u00e1lculo de los porcentajes se\u00f1alados se har\u00e1 seg\u00fan el escrutinio general practicado por el Tribunal Calificador de Elecciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 058 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 058 N\u00ba 06","Art\u00edculo 058"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Atribuciones exclusivas de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados",null,"Art\u00edculo 59","Son atribuciones exclusivas de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados:\n\na) Ejercer la potestad fiscalizadora. Para ello, la C\u00e1mara puede:\n1) Adoptar acuerdos o sugerir observaciones, con el voto de la mayor\u00eda de los diputados presentes, los que se transmitir\u00e1n por escrito al Presidente de la Rep\u00fablica, quien deber\u00e1 dar respuesta fundada por medio del Ministro de Estado que corresponda, dentro del plazo de treinta d\u00edas contado desde que es recibida dicha comunicaci\u00f3n.\n\nSin perjuicio de lo anterior, cualquier diputado podr\u00e1 solicitar, con el voto favorable de un tercio de los diputados presentes, determinados antecedentes al Presidente de la Rep\u00fablica y a los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado que determine la ley institucional del Congreso Nacional, quienes contestar\u00e1n fundadamente por intermedio del Ministro de Estado que corresponda, dentro del mismo plazo se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo anterior.\n\nEn ning\u00fan caso los acuerdos, observaciones o solicitudes de antecedentes afectar\u00e1n la responsabilidad pol\u00edtica de los ministros de Estado.\n\n2) Citar a un Ministro de Estado, a petici\u00f3n de a lo menos un tercio de los diputados en ejercicio, con el fin de formularle preguntas en relaci\u00f3n con materias vinculadas al ejercicio de su cargo. Con todo, un mismo Ministro no podr\u00e1 ser citado para este efecto m\u00e1s de tres veces dentro de un a\u00f1o calendario, sin previo acuerdo de la mayor\u00eda absoluta de los diputados en ejercicio.\n\nLa asistencia del Ministro ser\u00e1 obligatoria y deber\u00e1 responder a las preguntas y consultas que motiven su citaci\u00f3n.\n\n3) Crear comisiones especiales investigadoras a petici\u00f3n de a lo menos dos quintos de los diputados en ejercicio, con el objeto de reunir informaciones relativas a determinados actos del Gobierno. La solicitud respectiva ser\u00e1 presentada por escrito en la Secretar\u00eda de la C\u00e1mara, y deber\u00e1 indicar en forma pormenorizada la materia sobre la cual versar\u00e1, el per\u00edodo que abarcar\u00e1 la investigaci\u00f3n, y el plazo para el cumplimiento de ese cometido. La Secretar\u00eda de la C\u00e1mara, previamente a que se d\u00e9 cuenta en la sesi\u00f3n m\u00e1s pr\u00f3xima que celebre la C\u00e1mara, deber\u00e1 velar que la solicitud cumpla con los requisitos se\u00f1alados.\n\nSi presentada la solicitud, no se reunieran los requisitos se\u00f1alados no podr\u00e1 ser renovada sino despu\u00e9s de seis meses. Transcurrido dicho plazo, se podr\u00e1 presentar nuevamente la solicitud, en la medida que existan nuevos antecedentes que la justifiquen.\n\nEl funcionamiento de una comisi\u00f3n especial investigadora no podr\u00e1 extenderse por m\u00e1s de noventa d\u00edas improrrogables. Vencido aquel plazo, elaborar\u00e1 su informe final dentro de quince d\u00edas contados desde la \u00faltima sesi\u00f3n.\n\nEstas, a petici\u00f3n de un tercio de sus miembros, podr\u00e1n despachar citaciones y solicitar antecedentes. Los ministros de Estado, las dem\u00e1s autoridades y funcionarios de la Administraci\u00f3n del Estado, el personal de las empresas del Estado o de aquellas en que este tenga participaci\u00f3n mayoritaria, y quienes hayan ejercido dichas funciones en el \u00faltimo a\u00f1o, que sean citados por estas comisiones, estar\u00e1n obligados a comparecer y a suministrar los antecedentes y las informaciones que se les soliciten. En caso de no comparecer, podr\u00e1n ser sancionados por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, en conformidad a la ley.\n\nNo obstante, las personas se\u00f1aladas en el p\u00e1rrafo anterior no podr\u00e1n ser citadas m\u00e1s de tres veces a una misma comisi\u00f3n especial investigadora, sin previo acuerdo de la mayor\u00eda absoluta de sus miembros.\n\nLa ley institucional del Congreso Nacional regular\u00e1 el funcionamiento y las atribuciones de las comisiones especiales investigadoras y la forma de proteger los derechos de las personas citadas o mencionadas en ellas.\n\nb) Declarar si han o no lugar las acusaciones que no menos de quince ni m\u00e1s de veinte de sus miembros formulen en contra de las siguientes personas:\n\n1) Del Presidente de la Rep\u00fablica, por actos de su administraci\u00f3n que hayan comprometido gravemente el honor o la seguridad de la Naci\u00f3n, o infringido abiertamente la Constituci\u00f3n o las leyes. Esta acusaci\u00f3n podr\u00e1 interponerse mientras el Presidente est\u00e9 en funciones y en los seis meses siguientes a su expiraci\u00f3n en el cargo. Durante este \u00faltimo tiempo no podr\u00e1 ausentarse del pa\u00eds sin acuerdo de la C\u00e1mara.\n\n2) De los ministros de Estado, por haber comprometido gravemente el honor o la seguridad de la Naci\u00f3n, por infringir la Constituci\u00f3n o las leyes o haber dejado estas sin ejecuci\u00f3n.\n\n3) De los magistrados de los tribunales superiores de justicia y del Contralor General de la Rep\u00fablica, por notable abandono de sus deberes. Los magistrados no podr\u00e1n en ning\u00fan caso ser acusados por el m\u00e9rito de las resoluciones que dictaren.\n\n4) De los generales o almirantes de las instituciones pertenecientes a las Fuerzas Armadas, por haber comprometido gravemente el honor o la seguridad de la Naci\u00f3n.\n\n5) De los gobernadores regionales, representantes del Presidente de la Rep\u00fablica en las regiones y provincias y de la autoridad que ejerza el gobierno en los territorios especiales a que se refiere el art\u00edculo 139 por infracci\u00f3n de la Constituci\u00f3n.\nLa acusaci\u00f3n se tramitar\u00e1 en conformidad a la ley institucional relativa al Congreso Nacional.\n\nPara declarar que ha lugar la acusaci\u00f3n se necesitar\u00e1 el voto de la mayor\u00eda de los diputados en ejercicio. En caso alguno proceder\u00e1 la orden de partido sobre esta votaci\u00f3n.\n\nSolo las acusaciones referidas en los n\u00fameros 2), 3), 4) y 5) podr\u00e1n interponerse mientras el afectado est\u00e9 en funciones o en los tres meses siguientes a la expiraci\u00f3n en su cargo. Interpuesta dicha acusaci\u00f3n, el afectado no podr\u00e1 ausentarse del pa\u00eds sin permiso de la C\u00e1mara y no podr\u00e1 hacerlo en caso alguno si la acusaci\u00f3n ya estuviere aprobada por ella. El acusado, en tales casos, quedar\u00e1 suspendido en sus funciones desde el momento que la C\u00e1mara declare que ha lugar la acusaci\u00f3n. La suspensi\u00f3n cesar\u00e1 si el Senado desestimare la acusaci\u00f3n o si no se pronunciare dentro de los treinta d\u00edas siguientes. En el caso de los ministros de Estado ser\u00e1 requisito previo para la interposici\u00f3n de la acusaci\u00f3n constitucional haberse ejercido la facultad referida en el n\u00famero 2) del literal a) de este art\u00edculo.\n\nLa persona afectada podr\u00e1 designar a un abogado para su representaci\u00f3n en todas las etapas de la acusaci\u00f3n constitucional, pudiendo asistir e intervenir en las respectivas sesiones de sala y comisi\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 059","4-Art\u00edculo 059","Art\u00edculo 059"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Atribuciones exclusivas del Senado",null,"Art\u00edculo 60 N\u00ba 01","1. Son atribuciones exclusivas del Senado:\n\na) Conocer de las acusaciones que la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados entable con arreglo al art\u00edculo anterior.\n\n1) El Senado resolver\u00e1 como jurado y se limitar\u00e1 a declarar si el acusado es o no culpable del delito, infracci\u00f3n o abuso de poder que se le imputa. Solo podr\u00e1n participar de esta decisi\u00f3n quienes asistan a todas las sesiones en que se revise la acusaci\u00f3n.\n\n2) La comisi\u00f3n de diputados que sea designada para formalizar y proseguir la acusaci\u00f3n en el Senado deber\u00e1 estar integrada por tres de los diputados que formularon la acusaci\u00f3n.\n\n3) La declaraci\u00f3n de culpabilidad deber\u00e1 ser pronunciada por los dos tercios de los senadores en ejercicio cuando se trate de una acusaci\u00f3n en contra del Presidente de la Rep\u00fablica, y por los tres quintos de los senadores en ejercicio en los dem\u00e1s casos. En caso alguno proceder\u00e1 la orden de partido sobre esta votaci\u00f3n.\n\n4) Por la declaraci\u00f3n de culpabilidad queda el acusado destituido de su cargo, y no podr\u00e1 desempe\u00f1ar ninguna funci\u00f3n p\u00fablica, sea o no de elecci\u00f3n popular, por el t\u00e9rmino de cinco a\u00f1os.\n\n5) El funcionario declarado culpable ser\u00e1 juzgado de acuerdo a las leyes por el tribunal competente, tanto para la aplicaci\u00f3n de la pena se\u00f1alada al delito, si lo hubiere, cuanto para hacer efectiva la responsabilidad civil por los da\u00f1os y perjuicios causados al Estado o a particulares.\n\n6) Los funcionarios acusados por la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y condenados por el Senado, solo pueden ser indultados por el Congreso Nacional.\n\nb) Decidir si ha o no lugar la admisi\u00f3n de las acciones judiciales que cualquier persona pretenda iniciar en contra de alg\u00fan Ministro de Estado, con motivo de los perjuicios que pueda haber sufrido injustamente por acto de este en el desempe\u00f1o de su cargo.\n\nc) Conocer de las contiendas de competencia que se susciten entre las autoridades pol\u00edticas o administrativas y los tribunales superiores de justicia.\n\nd) Otorgar la rehabilitaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en el caso del inciso 2 del art\u00edculo 20.\n\ne) Prestar o negar su consentimiento a los actos del Presidente de la Rep\u00fablica o a las designaciones de las autoridades y funcionarios que este propusiere, en los casos y en conformidad al quorum que la Constituci\u00f3n o la ley requieran. Si el Senado no se pronunciare dentro de los treinta d\u00edas despu\u00e9s de pedida la urgencia por el Presidente de la Rep\u00fablica, el asunto se pondr\u00e1 en votaci\u00f3n, por el solo ministerio de la Constituci\u00f3n en la sesi\u00f3n de sala m\u00e1s pr\u00f3xima. La ley institucional del Congreso Nacional contemplar\u00e1 audiencias y otros mecanismos que favorezcan el escrutinio p\u00fablico del m\u00e9rito del nominado.\n\nf) Otorgar su acuerdo para que el Presidente de la Rep\u00fablica pueda ausentarse del pa\u00eds por m\u00e1s de treinta d\u00edas o a contar del d\u00eda se\u00f1alado en el inciso 1 del art\u00edculo 94.\n\ng) Declarar por los dos tercios de los senadores en ejercicio, la inhabilidad del Presidente de la Rep\u00fablica o del Presidente electo cuando un impedimento f\u00edsico o mental lo inhabilite para el ejercicio de sus funciones; y declarar del mismo modo, cuando el Presidente de la Rep\u00fablica haga dimisi\u00f3n de su cargo, si los motivos que la originan son o no fundados y, en consecuencia, admitirla o desecharla.\n\nh) Dar su dictamen al Presidente de la Rep\u00fablica en los casos en que este lo solicite.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 060 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 060 N\u00ba 01","Art\u00edculo 060"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Atribuciones exclusivas del Senado",null,"Art\u00edculo 60 N\u00ba 02","2. El Senado, sus comisiones y sus dem\u00e1s \u00f3rganos, incluidos los comit\u00e9s parlamentarios si los hubiere, no podr\u00e1n fiscalizar los actos del Gobierno ni de las entidades que de \u00e9l dependan, ni adoptar acuerdos que impliquen fiscalizaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 060 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 060 N\u00ba 02","Art\u00edculo 060"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Atribuciones exclusivas del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 61","Son atribuciones del Congreso Nacional:\n\na) Aprobar o desechar los tratados internacionales que le presentare el Presidente de la Rep\u00fablica antes de su ratificaci\u00f3n. La aprobaci\u00f3n de un tratado se someter\u00e1, en lo pertinente, a los tr\u00e1mites de una ley.\n\n1) El Presidente de la Rep\u00fablica informar\u00e1 al Congreso sobre el contenido y el alcance del tratado, las reservas que pretenda confirmar o formularle. En la exposici\u00f3n de sus fundamentos se\u00f1alar\u00e1 los efectos que las normas del tratado podr\u00edan tener sobre el ordenamiento jur\u00eddico nacional y la espec\u00edfica menci\u00f3n de aquellas que estimare autoejecutables.\n\n2) El Congreso podr\u00e1 sugerir la formulaci\u00f3n de reservas y declaraciones interpretativas a un tratado internacional, en el curso del tr\u00e1mite de su aprobaci\u00f3n, siempre que ellas procedan de conformidad a lo previsto en el propio tratado o en las normas generales de derecho internacional.\n\n3) Las medidas que el Presidente de la Rep\u00fablica adopte o los acuerdos que celebre para el cumplimiento de un tratado en vigor no requerir\u00e1n de nueva aprobaci\u00f3n del Congreso, a menos que se trate de materias propias de ley. No requerir\u00e1n de aprobaci\u00f3n del Congreso los tratados celebrados por el Presidente de la Rep\u00fablica en el ejercicio de su potestad reglamentaria, los que en todo caso deber\u00e1n ser informados a aquel.\n\n4) Ser\u00e1 necesario el acuerdo del Congreso para el retiro, denuncia o terminaci\u00f3n de com\u00fan acuerdo de un tratado que haya aprobado y para el retiro de una reserva que haya tenido en consideraci\u00f3n el Congreso al momento de aprobarlo. El Congreso deber\u00e1 pronunciarse dentro del plazo de treinta d\u00edas desde la recepci\u00f3n del oficio en que se solicita el acuerdo pertinente.\n\n5) El retiro, denuncia o terminaci\u00f3n de com\u00fan acuerdo de los tratados que no hayan sido aprobados por el Congreso, ser\u00e1 informado a este dentro de quince d\u00edas desde el ejercicio de la facultad.\n\n6) Una vez que la denuncia, el retiro o terminaci\u00f3n de com\u00fan acuerdo produzca sus efectos en conformidad a lo establecido en el tratado internacional, este dejar\u00e1 de tener efecto en el orden jur\u00eddico chileno.\n\n7) De conformidad a lo establecido en la ley, deber\u00e1 darse debida publicidad a hechos que digan relaci\u00f3n con el tratado internacional, tales como su entrada en vigor, la formulaci\u00f3n y retiro de reservas, las declaraciones interpretativas, las objeciones a una reserva y su retiro, la denuncia del tratado, el retiro, la suspensi\u00f3n, la terminaci\u00f3n y la nulidad del mismo.\n\n8) Las disposiciones de un tratado solo podr\u00e1n ser derogadas, modificadas o suspendidas en la forma prevista en los propios tratados o de acuerdo a las normas generales de derecho internacional.\n\n9) En el mismo acuerdo aprobatorio de un tratado podr\u00e1 el Congreso autorizar al Presidente de la Rep\u00fablica con el fin de que, durante la vigencia de aqu\u00e9l, dicte las disposiciones con fuerza de ley que estime necesarias para su cabal cumplimiento, siendo en tal caso aplicable lo dispuesto en el art\u00edculo 77.\n\n10) El Presidente de la Rep\u00fablica informar\u00e1 al Congreso de los acuerdos o soluciones alternativas de controversias a las que se hubiese arribado en \u00f3rganos internacionales cuando estos comprometan cambios legales.\n\nb) Pronunciarse, cuando corresponda, respecto de los estados de excepci\u00f3n constitucional, en la forma prescrita por esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 061","4-Art\u00edculo 061","Art\u00edculo 061"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 62 N\u00ba 01","1. El Congreso Nacional se instalar\u00e1 e iniciar\u00e1 su per\u00edodo de sesiones en la forma que determine su ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 062 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 062 N\u00ba 01","Art\u00edculo 062"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 62 N\u00ba 02","2.En todo caso, se entender\u00e1 siempre convocado de pleno derecho para conocer de la declaraci\u00f3n de estados de excepci\u00f3n constitucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 062 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 062 N\u00ba 02","Art\u00edculo 062"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 62 N\u00ba 03","3. La ley institucional del Congreso Nacional regular\u00e1 la tramitaci\u00f3n de las acusaciones constitucionales, la calificaci\u00f3n de las urgencias y todo lo relacionado con la tramitaci\u00f3n interna de la ley. Tambi\u00e9n establecer\u00e1 las bases de una organizaci\u00f3n por bancadas en cada c\u00e1mara, los derechos y obligaciones que tienen los parlamentarios que las integren, as\u00ed como las consecuencias de renunciar a ellas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 062 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 062 N\u00ba 03","Art\u00edculo 062"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 63 N\u00ba 01","1. La C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y el Senado no podr\u00e1n entrar en sesi\u00f3n ni adoptar acuerdos sin la concurrencia de la tercera parte de sus miembros en ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 063 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 063 N\u00ba 01","Art\u00edculo 063"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 63 N\u00ba 02","2. Cada una de las C\u00e1maras establecer\u00e1 en su propio reglamento la clausura del debate por simple mayor\u00eda y determinar\u00e1 los d\u00edas en que las sesiones de sala se destinar\u00e1n a conocer mociones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 063 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 063 N\u00ba 02","Art\u00edculo 063"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 63 N\u00ba 03","3. Los parlamentarios elegidos como independientes y que no hayan postulado asociados a un partido pol\u00edtico, deber\u00e1n incorporarse a alguna bancada en conformidad al reglamento de la C\u00e1mara que integren.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 063 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 063 N\u00ba 03","Art\u00edculo 063"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 64 N\u00ba 01","1. Durante el mes de julio de cada a\u00f1o, el Presidente del Senado y el Presidente de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados dar\u00e1n cuenta p\u00fablica al pa\u00eds, en sesi\u00f3n del Congreso Pleno, de las actividades realizadas por las Corporaciones que presiden.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 064 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 064 N\u00ba 01","Art\u00edculo 064"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 64 N\u00ba 02","2. El Reglamento de cada C\u00e1mara determinar\u00e1 el contenido de dicha cuenta y regular\u00e1 la forma de cumplir esta obligaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 064 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 064 N\u00ba 02","Art\u00edculo 064"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 65","Anualmente los diputados y senadores dar\u00e1n cuenta p\u00fablica participativa en su distrito o circunscripci\u00f3n senatorial, seg\u00fan corresponda, de las actividades realizadas en el ejercicio de su cargo. Su regulaci\u00f3n se entregar\u00e1 a los reglamentos de cada C\u00e1mara.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 065","4-Art\u00edculo 065","Art\u00edculo 065"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 66 N\u00ba 01","1. Los ministros de Estado, que acuerde la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados, al inicio de la legislatura, deber\u00e1n concurrir a la comisi\u00f3n respectiva, para exponer la agenda legislativa de su cartera para el a\u00f1o.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 066 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 066 N\u00ba 01","Art\u00edculo 066"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 66 N\u00ba 02","2. Los subsecretarios podr\u00e1n asistir a las sesiones de sala de ambas C\u00e1maras.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 066 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 066 N\u00ba 02","Art\u00edculo 066"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 67 N\u00ba 01","1. La labor del Congreso Nacional recibir\u00e1 apoyo t\u00e9cnico e independiente de la Biblioteca del Congreso Nacional y de la Oficina Parlamentaria de Finanzas P\u00fablicas y de Impacto Regulatorio, como servicios comunes a las dos ramas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 067 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 067 N\u00ba 01","Art\u00edculo 067"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 67 N\u00ba 02","2. Corresponder\u00e1 a la Oficina Parlamentaria de Finanzas P\u00fablicas y de Impacto Regulatorio el an\u00e1lisis del impacto financiero y regulatorio de los proyectos de ley, as\u00ed como el an\u00e1lisis de la Ley de Presupuestos y el monitoreo de su ejecuci\u00f3n y los resultados de sus programas. En caso alguno la realizaci\u00f3n de este cometido podr\u00e1 implicar el ejercicio de funciones ejecutivas o afectar las atribuciones propias del Presidente de la Rep\u00fablica, o realizar actos de fiscalizaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 067 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 067 N\u00ba 02","Art\u00edculo 067"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Funcionamiento del Congreso Nacional",null,"Art\u00edculo 68","Habr\u00e1 un Consejo de Control \u00c9tico que podr\u00e1 aplicar sanciones a los parlamentarios en caso de incumplimiento de sus deberes. La ley institucional del Congreso Nacional regular\u00e1 la integraci\u00f3n de este consejo, que no podr\u00e1 estar compuesto por autoridades ni funcionarios del Congreso Nacional ni de la exclusiva confianza del Presidente de la Rep\u00fablica, as\u00ed como las conductas reprochables, sanciones pecuniarias, procedimientos para aplicarlas y las dem\u00e1s materias relacionadas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 068","4-Art\u00edculo 068","Art\u00edculo 068"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 69 N\u00ba 01","1. No pueden ser candidatos a diputados ni a senadores:\n\na) Los ministros de Estado y subsecretarios.\n\nb) Los gobernadores regionales, los representantes del Presidente de Rep\u00fablica en las regiones y provincias, los alcaldes, los consejeros regionales y los concejales.\n\nc) Los miembros del Consejo del Banco Central.\n\nd) Los magistrados de los tribunales superiores de justicia y los jueces de los tribunales ordinarios y especiales.\n\ne) Los miembros de la Corte Constitucional, del Tribunal Calificador de Elecciones y de los tribunales electorales regionales\n\nf) El Contralor General de la Rep\u00fablica.\n\ng) Las personas naturales y los gerentes o administradores de personas jur\u00eddicas que celebren o caucionen contratos con el Estado.\n\nh) El Fiscal Nacional, los fiscales regionales y los fiscales adjuntos del Ministerio P\u00fablico.\n\ni) Los comandantes en jefe del Ej\u00e9rcito, de la Armada y de la Fuerza A\u00e9rea, el General Director de Carabineros, el Director General de la Polic\u00eda de Investigaciones y los oficiales pertenecientes a las Fuerzas Armadas y a las Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica.\n\nj) Los integrantes del Consejo Directivo del Consejo para la Transparencia.\n\nk) Los integrantes del Consejo Directivo del Servicio Electoral.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 069 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 069 N\u00ba 01","Art\u00edculo 069"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 69 N\u00ba 02","2. Las inhabilidades establecidas en este art\u00edculo ser\u00e1n aplicables a quienes hubieren tenido las calidades o cargos antes mencionados dentro de los seis meses inmediatamente anteriores a la elecci\u00f3n. Sin embargo, las personas mencionadas en el literal g) no deber\u00e1n reunir esas condiciones al momento de inscribir su candidatura y en el caso de las indicadas en los literales h) e i) el plazo de la inhabilidad ser\u00e1 de los dos a\u00f1os inmediatamente anteriores a la elecci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 069 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 069 N\u00ba 02","Art\u00edculo 069"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 69 N\u00ba 03","3. Si las personas enumeradas en este art\u00edculo no fueren elegidas en la elecci\u00f3n no podr\u00e1n volver al mismo cargo ni ser designadas para cargos an\u00e1logos a los que desempe\u00f1aron hasta un a\u00f1o despu\u00e9s del acto electoral. Las personas que desempe\u00f1en un cargo directivo de naturaleza gremial o vecinal deber\u00e1n suspender dichas funciones desde el momento de la inscripci\u00f3n de sus candidaturas y hasta el d\u00eda de la elecci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 069 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 069 N\u00ba 03","Art\u00edculo 069"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 70 N\u00ba 01","1. Los cargos de diputados y senadores son incompatibles entre s\u00ed y con todo empleo o comisi\u00f3n retribuidos con fondos del Fisco, de las municipalidades, de las entidades fiscales aut\u00f3nomas, semifiscales o de las empresas del Estado o en las que el Fisco tenga intervenci\u00f3n por aportes de capital, y con toda otra funci\u00f3n o comisi\u00f3n de la misma naturaleza. Se except\u00faan los empleos docentes y las funciones o comisiones de igual car\u00e1cter de la ense\u00f1anza superior, media y especial.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 070 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 070 N\u00ba 01","Art\u00edculo 070"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 70 N\u00ba 02","2. Asimismo, los cargos de diputados y senadores son incompatibles con las funciones de directores o consejeros, aun cuando sean ad honorem, en las entidades fiscales aut\u00f3nomas, semifiscales o en las empresas estatales, o en las que el Estado tenga participaci\u00f3n por aporte de capital y en los cargos directivos de naturaleza gremial o vecinal.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 070 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 070 N\u00ba 02","Art\u00edculo 070"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 70 N\u00ba 03","3. Por el solo hecho de su proclamaci\u00f3n por el Tribunal Calificador de Elecciones, el diputado o senador cesar\u00e1 en el otro cargo, empleo o comisi\u00f3n incompatible que desempe\u00f1e.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 070 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 070 N\u00ba 03","Art\u00edculo 070"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 71 N\u00ba 01","1. Ning\u00fan diputado o senador, desde el momento de su proclamaci\u00f3n por el Tribunal Calificador de Elecciones puede ser nombrado para un empleo, funci\u00f3n o comisi\u00f3n de los referidos en el art\u00edculo anterior.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 071 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 071 N\u00ba 01","Art\u00edculo 071"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 71 N\u00ba 02","2. Esta disposici\u00f3n no rige en caso de guerra exterior; ni se aplica a los cargos de Presidente de la Rep\u00fablica, Ministro de Estado y agente diplom\u00e1tico; pero solo los cargos conferidos en estado de guerra son compatibles con las funciones de diputado o senador.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 071 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 071 N\u00ba 02","Art\u00edculo 071"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 01","1. Cesar\u00e1 en el cargo el diputado o senador que se ausentare del pa\u00eds por m\u00e1s de treinta d\u00edas sin permiso de la C\u00e1mara a que pertenezca o, en receso de ella, de su Presidente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 01","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 02","2. Cesar\u00e1 en el cargo el diputado o senador que durante su ejercicio celebrare o caucionare contratos con el Estado, o el que actuare como procurador o agente en gestiones particulares de car\u00e1cter administrativo, en la provisi\u00f3n de empleos p\u00fablicos, consejer\u00edas, funciones o comisiones de similar naturaleza. En la misma sanci\u00f3n incurrir\u00e1 el que acepte ser director de banco o de alguna sociedad an\u00f3nima, o ejercer cargos de similar importancia en estas actividades.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 02","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 03","3. La inhabilidad a que se refiere el inciso anterior tendr\u00e1 lugar sea que el diputado o senador act\u00fae por s\u00ed o por interp\u00f3sita persona, natural o jur\u00eddica, o por medio de una sociedad de personas de la que forme parte.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 03","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 04","4. Cesar\u00e1 en su cargo el diputado o senador que act\u00fae o intervenga de cualquier forma, por s\u00ed o en representaci\u00f3n de otra persona natural o jur\u00eddica, ejerciendo acciones jurisdiccionales de cualquier naturaleza, salvo que haya sido directamente afectado u ofendido o lo hayan sido los parientes que determine la ley. Tambi\u00e9n cesar\u00e1 quien ejercite cualquier influencia ante las autoridades administrativas o judiciales en favor o representaci\u00f3n del empleador o de los trabajadores en negociaciones o conflictos laborales, sean del sector p\u00fablico o privado, o que intervengan en ellos ante cualquiera de las partes. Igual sanci\u00f3n se aplicar\u00e1 al parlamentario que act\u00fae o intervenga en actividades estudiantiles, cualquiera que sea la rama de la ense\u00f1anza, con el objeto de atentar contra su normal desenvolvimiento.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 04","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 05","5. Cesar\u00e1, asimismo, en sus funciones el diputado o senador que de palabra o por escrito incite a la alteraci\u00f3n del orden p\u00fablico o propicie el cambio del orden jur\u00eddico institucional por medios violentos, o que comprometa gravemente la seguridad o el honor de la Naci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 05","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 06","6. Quien perdiere el cargo de diputado o senador por cualquiera de las causales se\u00f1aladas precedentemente no podr\u00e1 optar a ninguna funci\u00f3n o empleo p\u00fablico, sea o no de elecci\u00f3n popular, por el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 06","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 07","7. Cesar\u00e1 en su cargo el diputado o senador que haya infringido gravemente las normas sobre transparencia, l\u00edmites y control del gasto electoral, desde la fecha que lo declare por sentencia firme el Tribunal Calificador de Elecciones, a requerimiento del Consejo Directivo del Servicio Electoral. Una ley electoral se\u00f1alar\u00e1 los casos en que existe una infracci\u00f3n grave. Asimismo, el diputado o senador que perdiere el cargo no podr\u00e1 optar a ninguna funci\u00f3n o empleo p\u00fablico por el t\u00e9rmino de tres a\u00f1os, ni podr\u00e1 ser candidato a cargos de elecci\u00f3n popular en los dos actos electorales inmediatamente siguientes a su cesaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 07","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 08","8. Cesar\u00e1, asimismo, en sus funciones el diputado o senador que, durante su ejercicio, pierda alg\u00fan requisito general de elegibilidad o incurra en alguna de las causales de inhabilidad a que se refiere esta Constituci\u00f3n, sin perjuicio de la excepci\u00f3n contemplada respecto de los ministros de Estado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 08","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 08","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 09","9. Los diputados y senadores podr\u00e1n renunciar a sus cargos cuando les afecte una enfermedad grave que les impida desempe\u00f1arlos y as\u00ed lo califique el Tribunal Calificador de Elecciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 09","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 09","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 10","10. Cesar\u00e1 en sus funciones el diputado o senador que renuncie al partido pol\u00edtico que hubiera declarado su candidatura.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 10","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 10","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 11","11. Cesar\u00e1, asimismo, en su cargo el diputado o senador que sea sancionado con la expulsi\u00f3n del partido pol\u00edtico en conformidad a lo establecido en la ley, y tras un procedimiento justo y racional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 11","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 11","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 12","12. Quedar\u00e1 impedido de jurar el diputado o senador electo que desde el d\u00eda de su elecci\u00f3n incurriere en las causales de los dos incisos precedentes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 12","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 12","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 72 N\u00ba 13","13. El conocimiento y resoluci\u00f3n de estas causales de cesaci\u00f3n ser\u00e1 de competencia del Tribunal Calificador de Elecciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 072 N\u00ba 13","4-Art\u00edculo 072 N\u00ba 13","Art\u00edculo 072"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 73 N\u00ba 01","1. Los diputados y senadores solo son inviolables por las opiniones que manifiesten y los votos que emitan en el desempe\u00f1o de sus cargos, en sesiones de sala o de comisi\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 073 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 073 N\u00ba 01","Art\u00edculo 073"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 73 N\u00ba 02","2. Ning\u00fan diputado o senador, desde el d\u00eda de su elecci\u00f3n o desde su juramento, seg\u00fan el caso, puede ser acusado o privado de su libertad, salvo el caso de delito flagrante, si la Corte de Apelaciones de la jurisdicci\u00f3n respectiva, en pleno, no autoriza previamente la acusaci\u00f3n declarando haber lugar a formaci\u00f3n de causa. En contra de las resoluciones que al respecto dicten las cortes podr\u00e1 apelarse ante la Corte Suprema.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 073 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 073 N\u00ba 02","Art\u00edculo 073"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 73 N\u00ba 03","3. En caso de ser arrestado alg\u00fan diputado o senador por delito flagrante, ser\u00e1 puesto inmediatamente a disposici\u00f3n de la Corte de Apelaciones respectiva, con la informaci\u00f3n sumaria correspondiente. El Tribunal proceder\u00e1, entonces, conforme a lo dispuesto en el inciso anterior.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 073 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 073 N\u00ba 03","Art\u00edculo 073"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 73 N\u00ba 04","4. Desde el momento en que se declare, por resoluci\u00f3n firme, haber lugar a formaci\u00f3n de causa, queda el diputado o senador imputado suspendido de su cargo y sujeto al juez competente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 073 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 073 N\u00ba 04","Art\u00edculo 073"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 74","Los diputados y senadores percibir\u00e1n como \u00fanica renta una dieta equivalente a la remuneraci\u00f3n de un Ministro de Estado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 074","4-Art\u00edculo 074","Art\u00edculo 074"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Estatuto parlamentario",null,"Art\u00edculo 75","Los diputados y senadores deber\u00e1n observar una conducta parlamentaria intachable, de respeto mutuo, y tener un desempe\u00f1o honesto y leal de la funci\u00f3n, con preeminencia del inter\u00e9s general sobre el particular.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 075","4-Art\u00edculo 075","Art\u00edculo 075"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Materias de ley",null,"Art\u00edculo 76","Solo son materias de ley:\n\na) Las que son objeto de codificaci\u00f3n, sea civil, comercial, procesal, penal u otra.\n\nb) Las materias b\u00e1sicas relativas al r\u00e9gimen jur\u00eddico laboral, sindical, previsional y de seguridad social.\n\nc) Las que la Constituci\u00f3n exija que sean reguladas por una ley.\n\nd) Las dem\u00e1s que la Constituci\u00f3n se\u00f1ale como leyes de iniciativa exclusiva del Presidente de la Rep\u00fablica.\n\ne) Las que establezcan o modifiquen la divisi\u00f3n pol\u00edtica y administrativa del pa\u00eds.\n\nf) Las que concedan indultos generales y amnist\u00edas y las que fijen las normas generales con arreglo a las cuales debe ejercerse la facultad del Presidente de la Rep\u00fablica para conceder indultos particulares y pensiones de gracia. Las leyes que concedan indultos generales y amnist\u00edas requerir\u00e1n siempre de quorum calificado. No obstante, este quorum ser\u00e1 de las dos terceras partes de los diputados y senadores en ejercicio cuando se trate de delitos contemplados en la letra c) del inciso 1 del art\u00edculo 20.\n\ng) Las que fijen las bases de los procedimientos que rigen los actos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica.\n\nh) Las que autoricen al Estado, a sus organismos, a los gobiernos regionales y a las municipalidades, para contratar empr\u00e9stitos, los que deber\u00e1n estar destinados a financiar proyectos espec\u00edficos. La ley deber\u00e1 indicar las fuentes de recursos con cargo a los cuales deba hacerse el servicio de la deuda. Sin embargo, se requerir\u00e1 de una ley de quorum calificado para autorizar la contrataci\u00f3n de aquellos empr\u00e9stitos cuyo vencimiento exceda del t\u00e9rmino de duraci\u00f3n del respectivo per\u00edodo presidencial. Lo dispuesto en este literal no se aplicar\u00e1 al Banco Central.\n\ni) Las que autoricen la celebraci\u00f3n de cualquier clase de operaciones que puedan comprometer en forma directa o indirecta el cr\u00e9dito o la responsabilidad financiera del Estado, sus organismos, de los gobiernos regionales y de las municipalidades. Esta disposici\u00f3n no se aplicar\u00e1 al Banco Central.\n\nj) Las que fijen las normas con arreglo a las cuales las empresas del Estado y aquellas en que este tenga participaci\u00f3n puedan contratar empr\u00e9stitos, los que en ning\u00fan caso, podr\u00e1n efectuarse con el Estado, sus organismos o empresas.\n\nk) Las que se\u00f1alen el valor, tipo y denominaci\u00f3n de las monedas y el sistema de pesos y medidas.\n\nl) Las que fijen las normas sobre enajenaci\u00f3n de bienes del Estado o de las municipalidades y sobre su arrendamiento o concesi\u00f3n.\n\nm) Las que se\u00f1alen la ciudad en que debe residir el Presidente de la Rep\u00fablica, celebrar sus sesiones el Congreso Nacional y funcionar la Corte Suprema y la Corte Constitucional.\n\nn) Las que modifiquen la forma o caracter\u00edsticas de los emblemas nacionales.\n\n\u00f1) Las que regulen honores p\u00fablicos a los grandes servidores.\n\no) Las que fijen las fuerzas de aire, mar y tierra que han de mantenerse en pie en tiempo de paz o de guerra, y las normas para permitir la entrada de tropas extranjeras en el territorio de la Rep\u00fablica, como, asimismo, la salida de tropas nacionales fuera de \u00e9l.\n\np) Las que autoricen la declaraci\u00f3n de guerra, a propuesta del Presidente de la Rep\u00fablica.\n\nq) Las que regulen el funcionamiento de loter\u00edas, hip\u00f3dromos y apuestas en general.\n\nr) Las que limiten o restrinjan los derechos y libertades fundamentales establecidos en esta Constituci\u00f3n.\n\ns) Toda otra norma de car\u00e1cter general y obligatoria que establezca las bases esenciales de un ordenamiento jur\u00eddico.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 076","4-Art\u00edculo 076","Art\u00edculo 076"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Materias de ley",null,"Art\u00edculo 77 N\u00ba 01","1. El Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 solicitar autorizaci\u00f3n al Congreso Nacional para dictar disposiciones con fuerza de ley durante un plazo no superior a un a\u00f1o sobre materias que correspondan al dominio de la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 077 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 077 N\u00ba 01","Art\u00edculo 077"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Materias de ley",null,"Art\u00edculo 77 N\u00ba 02","2. Esta autorizaci\u00f3n no podr\u00e1 extenderse a la nacionalidad, la ciudadan\u00eda, las elecciones, plebiscitos ni referendos, como tampoco a materias que se vinculen directamente con derechos y libertades fundamentales o que deban ser objeto de leyes institucionales o de quorum calificado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 077 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 077 N\u00ba 02","Art\u00edculo 077"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Materias de ley",null,"Art\u00edculo 77 N\u00ba 03","3. La autorizaci\u00f3n no podr\u00e1 comprender facultades que afecten a la organizaci\u00f3n, atribuciones y r\u00e9gimen de los funcionarios del Poder Judicial, del Congreso Nacional, de la Corte Constitucional ni de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 077 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 077 N\u00ba 03","Art\u00edculo 077"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Materias de ley",null,"Art\u00edculo 77 N\u00ba 04","4. La ley que otorgue la referida autorizaci\u00f3n se\u00f1alar\u00e1 las materias precisas sobre las que recaer\u00e1 la delegaci\u00f3n y podr\u00e1 establecer o determinar las limitaciones, restricciones y formalidades que se estimen convenientes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 077 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 077 N\u00ba 04","Art\u00edculo 077"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Materias de ley",null,"Art\u00edculo 77 N\u00ba 05","5. Asimismo, el Presidente de la Rep\u00fablica, dentro de los primeros tres meses despu\u00e9s de asumir en el cargo podr\u00e1 dictar disposiciones con fuerza de ley que modifiquen el n\u00famero y denominaci\u00f3n de los ministerios y la dependencia de sus servicios p\u00fablicos. En caso alguno podr\u00e1 implicar una reducci\u00f3n del n\u00famero de funcionarios, un menoscabo en sus derechos o remuneraciones, un cambio en su dependencia jer\u00e1rquica directa, un aumento en el gasto p\u00fablico, ni un aumento en el n\u00famero de ministerios establecidos en la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 077 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 077 N\u00ba 05","Art\u00edculo 077"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Materias de ley",null,"Art\u00edculo 77 N\u00ba 06","6. A la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica le corresponder\u00e1 tomar raz\u00f3n de estos decretos con fuerza de ley, debiendo rechazarlos cuando ellos excedan o contravengan la autorizaci\u00f3n referida.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 077 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 077 N\u00ba 06","Art\u00edculo 077"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Materias de ley",null,"Art\u00edculo 77 N\u00ba 07","7. Los decretos con fuerza de ley estar\u00e1n sometidos en cuanto a su publicaci\u00f3n, vigencia y efectos, a las mismas normas que rigen para la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 077 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 077 N\u00ba 07","Art\u00edculo 077"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Materias de ley",null,"Art\u00edculo 77 N\u00ba 08","8. Sin perjuicio de lo dispuesto en los incisos anteriores, el Presidente de la Rep\u00fablica queda autorizado para fijar el texto refundido, coordinado y sistematizado de las leyes cuando sea conveniente para su mejor ejecuci\u00f3n. En ejercicio de esta facultad, podr\u00e1 introducirle los cambios de forma que sean indispensables, sin alterar, en caso alguno, su verdadero sentido y alcance.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 077 N\u00ba 08","4-Art\u00edculo 077 N\u00ba 08","Art\u00edculo 077"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 78 N\u00ba 01","1. Las leyes pueden tener origen en la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados o en el Senado, por mensaje que dirija el Presidente de la Rep\u00fablica o por moci\u00f3n de cualquiera de sus miembros. Las mociones no pueden ser firmadas por m\u00e1s de diez diputados ni por m\u00e1s de cinco senadores.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 078 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 078 N\u00ba 01","Art\u00edculo 078"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 78 N\u00ba 02","2. Los mensajes del Presidente de la Rep\u00fablica ser\u00e1n suscritos por el Ministro respectivo y podr\u00e1n tambi\u00e9n serlo por no m\u00e1s de diez diputados o cinco senadores.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 078 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 078 N\u00ba 02","Art\u00edculo 078"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 78 N\u00ba 03","3. El Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 someter a consideraci\u00f3n de las respectivas comisiones de ambas C\u00e1maras las ideas matrices de un mensaje que a\u00fan no haya ingresado a tramitaci\u00f3n. Las comisiones elaborar\u00e1n un informe conjunto que deber\u00e1 realizar recomendaciones, en el plazo de sesenta d\u00edas y tras un per\u00edodo de audiencias p\u00fablicas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 078 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 078 N\u00ba 03","Art\u00edculo 078"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 78 N\u00ba 04","4. Las leyes sobre tributos de cualquiera naturaleza que sean, sobre los presupuestos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y sobre reclutamiento, solo pueden tener origen en la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados. Las leyes sobre amnist\u00eda, sobre indultos generales, sobre administraci\u00f3n y gobierno regional y local, municipalidades, y sobre la divisi\u00f3n pol\u00edtica y administrativa solo pueden tener origen en el Senado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 078 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 078 N\u00ba 04","Art\u00edculo 078"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 78 N\u00ba 05","5. Los proyectos de ley, tales como la fijaci\u00f3n de remuneraciones m\u00ednimas o remuneraciones del personal en servicio de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y otros de similar naturaleza que se tramitan peri\u00f3dicamente en el Congreso Nacional, as\u00ed como aquellos proyectos de codificaci\u00f3n, ser\u00e1n informados por una comisi\u00f3n bicameral y votados en las salas de las C\u00e1maras seg\u00fan el procedimiento que establezca la ley institucional del Congreso Nacional. Igual tramitaci\u00f3n podr\u00e1n seguir los mensajes de f\u00e1cil despacho o de urgencia manifiesta cuando as\u00ed lo acuerden los dos tercios de los integrantes de la C\u00e1mara de origen.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 078 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 078 N\u00ba 05","Art\u00edculo 078"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 79 N\u00ba 01","1. La ley institucional del Congreso Nacional determinar\u00e1 la informaci\u00f3n que deber\u00e1 acompa\u00f1arse al momento del ingreso de los mensajes y mociones la que, en todo caso, deber\u00e1 incluir un informe de impacto regulatorio y un informe de gasto fiscal, cuando sea procedente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 079 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 079 N\u00ba 01","Art\u00edculo 079"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 79 N\u00ba 02","2. Salvo acuerdo un\u00e1nime en contrario de la respectiva comisi\u00f3n o C\u00e1mara, el Ministro a cargo deber\u00e1 asistir a la sesi\u00f3n de la comisi\u00f3n respectiva en la que se inicie el estudio de un mensaje o moci\u00f3n patrocinada de una materia correspondiente a su ministerio, as\u00ed como a la sesi\u00f3n de la sala cuando dicho proyecto est\u00e9 en tabla para ser votado. En caso de no comparecer, se aplicar\u00e1 la sanci\u00f3n establecida en la ley institucional del Congreso Nacional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 079 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 079 N\u00ba 02","Art\u00edculo 079"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 80 N\u00ba 01","1. Corresponder\u00e1 al Presidente de la Rep\u00fablica la iniciativa exclusiva de los proyectos de ley que tengan relaci\u00f3n con la alteraci\u00f3n de la divisi\u00f3n pol\u00edtica o administrativa del pa\u00eds, o con la administraci\u00f3n financiera o presupuestaria del Estado, incluyendo las modificaciones de la Ley de Presupuestos, y con las materias se\u00f1aladas en los literales l) y o) del art\u00edculo 76.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 080 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 080 N\u00ba 01","Art\u00edculo 080"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 80 N\u00ba 02","2. Corresponder\u00e1, asimismo, al Presidente de la Rep\u00fablica la iniciativa exclusiva para:\n\na) Imponer, suprimir, reducir o condonar tributos de cualquier clase o naturaleza, establecer exenciones o modificar las existentes, y determinar su forma, proporcionalidad o progresi\u00f3n.\n\nb) Crear nuevos servicios p\u00fablicos o empleos rentados, sean fiscales, semifiscales, aut\u00f3nomos o de las empresas del Estado; suprimirlos y determinar sus funciones o atribuciones.\n\nc) Contratar empr\u00e9stitos o celebrar cualquiera otra clase de operaciones que puedan comprometer el cr\u00e9dito o la responsabilidad financiera del Estado, de las entidades semifiscales, aut\u00f3nomas, de los gobiernos regionales o de las municipalidades, y condonar, reducir o modificar obligaciones, intereses u otras cargas financieras de cualquier naturaleza establecidas en favor del Fisco o de los organismos o entidades referidos.\n\nd) Fijar, modificar, conceder o aumentar remuneraciones, jubilaciones, pensiones, montep\u00edos, rentas y cualquiera otra clase de emolumentos, pr\u00e9stamos o beneficios al personal en servicio o en retiro y a los beneficiarios de montep\u00edo, en su caso, de la Administraci\u00f3n del Estado y dem\u00e1s organismos y entidades anteriormente se\u00f1alados, con excepci\u00f3n de los cargos indicados en el art\u00edculo 109, como asimismo establecer d\u00edas feriados, fijar las remuneraciones m\u00ednimas de los trabajadores del sector privado, aumentar obligatoriamente sus remuneraciones y dem\u00e1s beneficios econ\u00f3micos o alterar las bases que sirvan para determinarlos; todo ello sin perjuicio de lo dispuesto en los incisos siguientes.\n\ne) Establecer o modificar las normas sobre seguridad social o que incidan en ella, tanto del sector p\u00fablico como del sector privado.\n\nf) La que establezca las modalidades y procedimientos de la negociaci\u00f3n colectiva de los funcionarios p\u00fablicos y las limitaciones de la huelga.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 080 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 080 N\u00ba 02","Art\u00edculo 080"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 80 N\u00ba 03","3. El Congreso Nacional solo podr\u00e1 aceptar, disminuir o rechazar los servicios, empleos, emolumentos, pr\u00e9stamos, beneficios, gastos directos y dem\u00e1s iniciativas sobre la materia que proponga el Presidente de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 080 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 080 N\u00ba 03","Art\u00edculo 080"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 80 N\u00ba 04","4. Las mociones e indicaciones que versen sobre materias de iniciativa exclusiva del Presidente de la Rep\u00fablica ser\u00e1n declaradas inadmisibles por la mesa directiva de la respectiva C\u00e1mara o por quien ejerza la presidencia de la comisi\u00f3n, seg\u00fan corresponda. Dicha declaraci\u00f3n podr\u00e1 ser enmendada solo con los votos favorables de los cuatro s\u00e9ptimos de los integrantes en ejercicio de la Sala o comisi\u00f3n respectiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 080 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 080 N\u00ba 04","Art\u00edculo 080"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 80 N\u00ba 05","5. Las mociones e indicaciones declaradas inadmisibles ser\u00e1n informadas al Presidente de la Rep\u00fablica por intermedio del ministerio que tenga a su cargo las relaciones con el Congreso Nacional, quien en el plazo m\u00e1ximo de treinta d\u00edas podr\u00e1 otorgar su patrocinio para que contin\u00fae su tramitaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 080 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 080 N\u00ba 05","Art\u00edculo 080"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 80 N\u00ba 06","6. No podr\u00e1 el Congreso, en la tramitaci\u00f3n del proyecto de Ley de Presupuestos ni en cualquier otra iniciativa, aprobar ning\u00fan nuevo gasto con cargo a los fondos de la Naci\u00f3n sin que se indiquen, al mismo tiempo, las fuentes de recursos necesarios para atender dicho gasto.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 080 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 080 N\u00ba 06","Art\u00edculo 080"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 81 N\u00ba 01","1. Las normas legales que interpreten preceptos constitucionales necesitar\u00e1n, para su aprobaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o derogaci\u00f3n, del mismo quorum que se exige para aprobar una reforma constitucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 081 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 081 N\u00ba 01","Art\u00edculo 081"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 81 N\u00ba 02","2. Las normas legales a las cuales la Constituci\u00f3n confiere el car\u00e1cter de ley electoral o desarrollen el sistema electoral p\u00fablico, o los sistemas electorales aplicables a los cargos de elecci\u00f3n popular, o las materias concernientes a los partidos pol\u00edticos, requerir\u00e1n para su aprobaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o derogaci\u00f3n del voto conforme de los cuatro s\u00e9ptimos de los diputados y senadores en ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 081 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 081 N\u00ba 02","Art\u00edculo 081"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 81 N\u00ba 03","3. Las normas legales a las cuales la Constituci\u00f3n confiere el car\u00e1cter de ley institucional o de quorum calificado se aprobar\u00e1n, modificar\u00e1n o derogar\u00e1n por la mayor\u00eda de los diputados y senadores en ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 081 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 081 N\u00ba 03","Art\u00edculo 081"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 81 N\u00ba 04","4. Las dem\u00e1s normas legales requerir\u00e1n la mayor\u00eda de los miembros presentes de cada C\u00e1mara, o las mayor\u00edas que sean aplicables conforme a los art\u00edculos 83 y siguientes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 081 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 081 N\u00ba 04","Art\u00edculo 081"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 82 N\u00ba 01","1. El proyecto de Ley de Presupuestos deber\u00e1 ser presentado por el Presidente de la Rep\u00fablica al Congreso Nacional, no despu\u00e9s del 15 de septiembre de cada a\u00f1o; y si el Congreso no lo despachare dentro de los noventa d\u00edas contados desde su presentaci\u00f3n, regir\u00e1 el proyecto presentado por el Presidente de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 082 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 082 N\u00ba 01","Art\u00edculo 082"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 82 N\u00ba 02","2. El Congreso Nacional no podr\u00e1 aumentar ni disminuir la estimaci\u00f3n de los ingresos; solo podr\u00e1 reducir los gastos contenidos en el proyecto de Ley de Presupuestos, salvo los que est\u00e9n establecidos por ley permanente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 082 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 082 N\u00ba 02","Art\u00edculo 082"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 82 N\u00ba 03","3. La Ley de Presupuestos podr\u00e1 modificar leyes permanentes solo cuando tales modificaciones incidan en la forma de ejecutar los gastos que establece la propia ley o contengan alcances o limitaciones en el empleo de recursos p\u00fablicos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 082 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 082 N\u00ba 03","Art\u00edculo 082"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 82 N\u00ba 04","4. La estimaci\u00f3n del rendimiento de los recursos que consulta la Ley de Presupuestos y de los nuevos que establezca cualquiera otra iniciativa de ley, corresponder\u00e1 exclusivamente al Presidente de la Rep\u00fablica, previo informe de los organismos t\u00e9cnicos respectivos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 082 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 082 N\u00ba 04","Art\u00edculo 082"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 82 N\u00ba 05","5. Si la fuente de recursos otorgada por el Congreso Nacional fuere insuficiente para financiar cualquier nuevo gasto que se apruebe, el Presidente de la Rep\u00fablica, al promulgar la ley, previo informe favorable del servicio o instituci\u00f3n a trav\u00e9s del cual se recaude el nuevo ingreso, refrendado por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, deber\u00e1 reducir proporcionalmente todos los gastos, cualquiera que sea su naturaleza.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 082 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 082 N\u00ba 05","Art\u00edculo 082"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 83","El proyecto que fuere desechado en general en la C\u00e1mara de su origen no podr\u00e1 renovarse sino despu\u00e9s de un a\u00f1o. Sin embargo, el Presidente de la Rep\u00fablica, en caso de un proyecto de su iniciativa, podr\u00e1 solicitar que el mensaje pase a la otra C\u00e1mara y, si esta lo aprueba en general por los dos tercios de sus miembros presentes, volver\u00e1 a la de su origen y solo se considerar\u00e1 desechado si esta C\u00e1mara lo rechaza con el voto de los dos tercios de sus miembros presentes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 083","4-Art\u00edculo 083","Art\u00edculo 083"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 84 N\u00ba 01","1. Todo proyecto puede ser objeto de adiciones o correcciones en los tr\u00e1mites que corresponda, tanto en la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados como en el Senado; pero en ning\u00fan caso se admitir\u00e1n las que no tengan relaci\u00f3n directa con las ideas matrices o fundamentales del proyecto.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 084 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 084 N\u00ba 01","Art\u00edculo 084"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 84 N\u00ba 02","2. El Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 delegar en uno o m\u00e1s ministros la facultad de hacer estas adiciones o correcciones, las que deber\u00e1n ser suscritas por orden del Presidente de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 084 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 084 N\u00ba 02","Art\u00edculo 084"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 84 N\u00ba 03","3. Aprobado un proyecto en la C\u00e1mara de su origen, pasar\u00e1 inmediatamente a la otra para su discusi\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 084 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 084 N\u00ba 03","Art\u00edculo 084"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 85 N\u00ba 01","1. El proyecto que fuere desechado en su totalidad por la C\u00e1mara revisora ser\u00e1 considerado por una comisi\u00f3n mixta de igual n\u00famero de diputados y senadores, la que propondr\u00e1 la forma y modo de resolver las dificultades. El proyecto de la comisi\u00f3n mixta volver\u00e1 a la C\u00e1mara de origen y, para ser aprobado tanto en esta como en la revisora, se requerir\u00e1 de la mayor\u00eda de los miembros presentes en cada una de ellas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 085 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 085 N\u00ba 01","Art\u00edculo 085"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 85 N\u00ba 02","2. Si la comisi\u00f3n mixta no llegare a acuerdo, o si la C\u00e1mara de origen rechazare el proyecto de esa comisi\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 pedir que esa C\u00e1mara se pronuncie sobre si insiste por los dos tercios de sus miembros presentes en el proyecto que aprob\u00f3 en el primer tr\u00e1mite. Acordada la insistencia, el proyecto pasar\u00e1 por segunda vez a la C\u00e1mara que lo desech\u00f3, y solo se entender\u00e1 que lo reprueba si concurren para ello las dos terceras partes de sus miembros presentes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 085 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 085 N\u00ba 02","Art\u00edculo 085"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 86 N\u00ba 01","1. El proyecto que fuere adicionado o enmendado por la C\u00e1mara revisora volver\u00e1 a la de su origen, y en esta se entender\u00e1n aprobadas las adiciones y enmiendas con el quorum que corresponda.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 086 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 086 N\u00ba 01","Art\u00edculo 086"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 86 N\u00ba 02","2. Si las adiciones o enmiendas fueren reprobadas, se formar\u00e1 una comisi\u00f3n mixta y se proceder\u00e1 en la misma forma indicada en el art\u00edculo anterior. En caso de que en la comisi\u00f3n mixta no se produzca acuerdo para resolver las divergencias entre ambas C\u00e1maras, o si alguna de las C\u00e1maras rechazare la proposici\u00f3n de la comisi\u00f3n mixta, el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 solicitar a la C\u00e1mara de origen que considere nuevamente el proyecto aprobado en segundo tr\u00e1mite por la revisora. Si la C\u00e1mara de origen rechazare las adiciones o modificaciones por los dos tercios de sus miembros presentes, no habr\u00e1 ley en esa parte o en su totalidad; pero, si hubiere mayor\u00eda para el rechazo, menor a los dos tercios, el proyecto pasar\u00e1 a la C\u00e1mara revisora, y se entender\u00e1 aprobado con el voto conforme de las dos terceras partes de los miembros presentes de esta \u00faltima.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 086 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 086 N\u00ba 02","Art\u00edculo 086"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 87","Aprobado un proyecto por ambas C\u00e1maras ser\u00e1 remitido al Presidente de la Rep\u00fablica, debi\u00e9ndose indicar sus autores, si corresponde a un tratado internacional o a una reforma constitucional, o si contiene materias de su iniciativa exclusiva. El Presidente, si tambi\u00e9n lo aprueba, dispondr\u00e1 su promulgaci\u00f3n como ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 087","4-Art\u00edculo 087","Art\u00edculo 087"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 88 N\u00ba 01","1. Si el Presidente de la Rep\u00fablica desaprueba el proyecto, lo devolver\u00e1 a la C\u00e1mara de su origen con las observaciones convenientes, dentro del t\u00e9rmino de treinta d\u00edas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 088 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 088 N\u00ba 01","Art\u00edculo 088"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 88 N\u00ba 02","2. En ning\u00fan caso se admitir\u00e1n las observaciones aditivas que no tengan relaci\u00f3n directa con las ideas matrices o fundamentales del proyecto, a menos que hubieran sido consideradas en el mensaje respectivo. Las observaciones supresivas y sustitutivas ser\u00e1n siempre admisibles.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 088 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 088 N\u00ba 02","Art\u00edculo 088"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 88 N\u00ba 03","3. Las C\u00e1maras deber\u00e1n aprobar las observaciones por mayor\u00eda y, si as\u00ed lo hicieren, el proyecto tendr\u00e1 fuerza de ley y se devolver\u00e1 al Presidente de la Rep\u00fablica para su promulgaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 088 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 088 N\u00ba 03","Art\u00edculo 088"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 88 N\u00ba 04","4. Si las dos C\u00e1maras desecharen todas o algunas de las observaciones e insistieren por los dos tercios de sus miembros presentes en la totalidad o parte del proyecto aprobado por ellas, se devolver\u00e1 al Presidente de la Rep\u00fablica para su promulgaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 088 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 088 N\u00ba 04","Art\u00edculo 088"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 88 N\u00ba 05","5. Con todo, deber\u00e1 respetarse en los casos que correspondiere, los quorum se\u00f1alados en el art\u00edculo 81.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 088 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 088 N\u00ba 05","Art\u00edculo 088"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 89 N\u00ba 01","1. El Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 hacer presente la urgencia de un proyecto, en uno o todos sus tr\u00e1mites y, en tal caso, la C\u00e1mara respectiva deber\u00e1 discutir el proyecto y pronunciarse dentro de los plazos que establezca la ley institucional del Congreso Nacional, los que en ning\u00fan caso podr\u00e1n superar los sesenta d\u00edas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 089 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 089 N\u00ba 01","Art\u00edculo 089"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 89 N\u00ba 02","2. La determinaci\u00f3n del plazo corresponder\u00e1 hacerla, a propuesta del Presidente de la Rep\u00fablica, a la C\u00e1mara en la que se encuentra radicado el proyecto de ley, en conformidad a la ley institucional del Congreso Nacional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 089 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 089 N\u00ba 02","Art\u00edculo 089"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 89 N\u00ba 03","3. No obstante, cualquiera de las C\u00e1maras podr\u00e1 acordar que el plazo de la urgencia de un proyecto quede suspendido mientras est\u00e9n pendientes, en la comisi\u00f3n que deba informarlo, dos o m\u00e1s proyectos con urgencia.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 089 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 089 N\u00ba 03","Art\u00edculo 089"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 89 N\u00ba 04","4. El incumplimiento de la urgencia generar\u00e1 las sanciones, incluidas las pecuniarias, que establezca la ley, las que recaer\u00e1n sobre los presidentes de comisi\u00f3n o corporaci\u00f3n que debieron haber puesto el proyecto en discusi\u00f3n o votaci\u00f3n, seg\u00fan corresponda.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 089 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 089 N\u00ba 04","Art\u00edculo 089"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 90","El 1 de junio de cada a\u00f1o el Presidente de la Rep\u00fablica informar\u00e1 al pa\u00eds hasta tres proyectos de ley que integrar\u00e1n la agenda legislativa prioritaria, los que deber\u00e1n ser puestos en votaci\u00f3n y terminar su tramitaci\u00f3n legislativa en el plazo m\u00e1ximo de un a\u00f1o desde que se informa la agenda prioritaria. Su forma de tramitaci\u00f3n y los plazos de cada tr\u00e1mite ser\u00e1n acordados por los presidentes de las C\u00e1maras y de las comisiones que correspondan a cada proyecto. En caso de incumplimiento de los plazos acordados para su despacho de las comisiones, por el solo ministerio de la Constituci\u00f3n, el proyecto ser\u00e1 puesto en votaci\u00f3n en la sala correspondiente en su \u00faltima versi\u00f3n sin que sea posible que esta conozca o vote cualquier otro. ",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 090","4-Art\u00edculo 090","Art\u00edculo 090"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 91 N\u00ba 01","1. Si el Presidente de la Rep\u00fablica no devolviere el proyecto dentro de treinta d\u00edas, contados desde la fecha de su remisi\u00f3n, se entender\u00e1 que lo aprueba y se promulgar\u00e1 como ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 091 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 091 N\u00ba 01","Art\u00edculo 091"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 91 N\u00ba 02","2. La promulgaci\u00f3n deber\u00e1 hacerse siempre dentro del plazo de diez d\u00edas, contado desde que ella sea procedente. El decreto promulgatorio podr\u00e1 ser firmado por uno o m\u00e1s de los parlamentarios que suscribieron el mensaje o la moci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 091 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 091 N\u00ba 02","Art\u00edculo 091"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 91 N\u00ba 03","3. La publicaci\u00f3n se har\u00e1 dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que quede totalmente tramitado el decreto promulgatorio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 091 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 091 N\u00ba 03","Art\u00edculo 091"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IV","CONGRESO NACIONAL","Formaci\u00f3n de la ley",null,"Art\u00edculo 91 N\u00ba 04","4. Una vez publicada la ley ning\u00fan tribunal podr\u00e1 conocer acciones o recursos fundados en eventuales vicios de forma suscitados durante la tramitaci\u00f3n del proyecto de ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IV","04 Cap\u00edtulo IV","04 Congreso Nacional","Art\u00edculo 091 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 091 N\u00ba 04","Art\u00edculo 091"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 92 N\u00ba 01","1. El gobierno y la Administraci\u00f3n del Estado corresponden al Presidente o Presidenta de la Rep\u00fablica, quien es el Jefe del Estado y el Jefe del Gobierno.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 092 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 092 N\u00ba 01","Art\u00edculo 092"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 92 N\u00ba 02","2. Su autoridad se extiende a todo cuanto tiene por objeto la conservaci\u00f3n del orden p\u00fablico en el interior y la seguridad externa de la Rep\u00fablica, de acuerdo con la Constituci\u00f3n y las leyes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 092 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 092 N\u00ba 02","Art\u00edculo 092"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 92 N\u00ba 03","3. El 1 de junio de cada a\u00f1o, el Presidente de la Rep\u00fablica dar\u00e1 cuenta al pa\u00eds del estado administrativo y pol\u00edtico de la Naci\u00f3n ante el Congreso Pleno.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 092 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 092 N\u00ba 03","Art\u00edculo 092"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 93 N\u00ba 01","1. Para ser elegido Presidente de la Rep\u00fablica se requiere tener la nacionalidad chilena de acuerdo a lo dispuesto en los literales a) o b), del inciso 1 del art\u00edculo 17, tener cumplidos treinta y cinco a\u00f1os de edad y poseer las dem\u00e1s calidades necesarias para ser ciudadano con derecho a sufragio, en conformidad con esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 093 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 093 N\u00ba 01","Art\u00edculo 093"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 93 N\u00ba 02","2. El Presidente de la Rep\u00fablica durar\u00e1 en el ejercicio de sus funciones por el t\u00e9rmino de cuatro a\u00f1os y no podr\u00e1 ser reelegido para el per\u00edodo inmediatamente siguiente. Con todo, una persona solo podr\u00e1 ejercer el cargo de Presidente de la Rep\u00fablica hasta dos veces.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 093 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 093 N\u00ba 02","Art\u00edculo 093"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 93 N\u00ba 03","3. El Presidente de la Rep\u00fablica no podr\u00e1 salir del territorio nacional por m\u00e1s de treinta d\u00edas ni a contar del d\u00eda se\u00f1alado en el inciso 1 del art\u00edculo siguiente, sin acuerdo del Senado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 093 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 093 N\u00ba 03","Art\u00edculo 093"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 93 N\u00ba 04","4. En todo caso, el Presidente de la Rep\u00fablica comunicar\u00e1 con la debida anticipaci\u00f3n al Senado, su decisi\u00f3n de ausentarse del territorio y los motivos que la justifican.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 093 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 093 N\u00ba 04","Art\u00edculo 093"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 94 N\u00ba 01","1. El Presidente de la Rep\u00fablica ser\u00e1 elegido en votaci\u00f3n directa y por mayor\u00eda absoluta de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos. La elecci\u00f3n se efectuar\u00e1 en la forma que determine la ley respectiva, el tercer domingo de noviembre del a\u00f1o anterior a aquel en que deba cesar en el cargo el que est\u00e9 en funciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 094 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 094 N\u00ba 01","Art\u00edculo 094"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 94 N\u00ba 02","2. Si a la elecci\u00f3n de Presidente o Presidenta de la Rep\u00fablica se presentaren m\u00e1s de dos candidaturas y ninguna de ellas obtuviere m\u00e1s de la mitad de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos, se proceder\u00e1 a una segunda votaci\u00f3n entre las candidaturas que hayan obtenido las dos m\u00e1s altas mayor\u00edas y en ella resultar\u00e1 electo quien obtenga el mayor n\u00famero de sufragios. Esta nueva votaci\u00f3n se verificar\u00e1, en la forma que determine la ley, el cuarto domingo despu\u00e9s de efectuada la primera, y se realizar\u00e1 conjuntamente con la de parlamentarias y parlamentarios que corresponda.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 094 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 094 N\u00ba 02","Art\u00edculo 094"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 94 N\u00ba 03","3. Para los efectos de lo dispuesto en los dos incisos precedentes, los votos en blanco y los nulos se considerar\u00e1n como no emitidos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 094 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 094 N\u00ba 03","Art\u00edculo 094"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 95 N\u00ba 01","1. En caso de muerte de uno o de ambos candidatos a que se refiere el inciso 2 del art\u00edculo anterior, el Presidente de la Rep\u00fablica convocar\u00e1 a una nueva elecci\u00f3n dentro del plazo de diez d\u00edas, contado desde la fecha del deceso. La elecci\u00f3n se celebrar\u00e1 noventa d\u00edas despu\u00e9s de la convocatoria si ese d\u00eda correspondiere a un domingo. Si as\u00ed no fuere, ella se realizar\u00e1 el domingo inmediatamente siguiente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 095 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 095 N\u00ba 01","Art\u00edculo 095"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 95 N\u00ba 02","2. Si expirase el mandato del Presidente de la Rep\u00fablica en ejercicio antes de la fecha de asunci\u00f3n del Presidente que se elija en conformidad al inciso anterior, se aplicar\u00e1, en lo pertinente, la norma contenida en el art\u00edculo 97.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 095 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 095 N\u00ba 02","Art\u00edculo 095"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 96 N\u00ba 01","1. El proceso de calificaci\u00f3n de la elecci\u00f3n presidencial deber\u00e1 quedar concluido dentro de los quince d\u00edas siguientes trat\u00e1ndose de la primera votaci\u00f3n o dentro de los treinta d\u00edas siguientes trat\u00e1ndose de la segunda votaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 096 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 096 N\u00ba 01","Art\u00edculo 096"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 96 N\u00ba 02","2. El Tribunal Calificador de Elecciones comunicar\u00e1 de inmediato al Presidente del Senado y al Presidente de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados la proclamaci\u00f3n del Presidente electo que haya efectuado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 096 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 096 N\u00ba 02","Art\u00edculo 096"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 96 N\u00ba 03","3. El Congreso Pleno, reunido en sesi\u00f3n p\u00fablica el d\u00eda en que deba cesar en su cargo el Presidente en funciones y con los miembros que asistan, tomar\u00e1 conocimiento de la resoluci\u00f3n en virtud de la cual el Tribunal Calificador de Elecciones proclama al Presidente electo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 096 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 096 N\u00ba 03","Art\u00edculo 096"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 96 N\u00ba 04","4. En este mismo acto, el Presidente electo prestar\u00e1 ante el Presidente del Senado, juramento o promesa de desempe\u00f1ar fielmente el cargo de Presidente de la Rep\u00fablica, conservar la independencia de la Naci\u00f3n, guardar y hacer guardar la Constituci\u00f3n y las leyes, y de inmediato asumir\u00e1 sus funciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 096 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 096 N\u00ba 04","Art\u00edculo 096"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 97 N\u00ba 01","1. Si el Presidente electo se hallare impedido para tomar posesi\u00f3n del cargo, asumir\u00e1, mientras tanto, con el t\u00edtulo de Vicepresidente de la Rep\u00fablica, el Presidente del Senado; a falta de este, el Presidente de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados, y a falta de este, el Presidente de la Corte Suprema.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 097 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 097 N\u00ba 01","Art\u00edculo 097"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 97 N\u00ba 02","2. Con todo, si el impedimento del Presidente electo fuere absoluto o debiere durar indefinidamente, el Vicepresidente, en los diez d\u00edas siguientes al acuerdo del Senado adoptado en conformidad al literal g) del art\u00edculo 60 convocar\u00e1 a una nueva elecci\u00f3n presidencial que se celebrar\u00e1 noventa d\u00edas despu\u00e9s de la convocatoria si ese d\u00eda correspondiere a un domingo. Si as\u00ed no fuere, ella se realizar\u00e1 el domingo inmediatamente siguiente. El Presidente de la Rep\u00fablica as\u00ed elegido asumir\u00e1 sus funciones diez d\u00edas despu\u00e9s de la calificaci\u00f3n de la elecci\u00f3n y durar\u00e1 en el ejercicio de ellas hasta el d\u00eda en que le habr\u00eda correspondido cesar en el cargo al electo que no pudo asumir y cuyo impedimento hubiere motivado la nueva elecci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 097 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 097 N\u00ba 02","Art\u00edculo 097"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 98","Si por impedimento temporal, sea por enfermedad, ausencia del territorio u otro grave motivo, el Presidente de la Rep\u00fablica no pudiere ejercer su cargo, le subrogar\u00e1, con el t\u00edtulo de Vicepresidente de la Rep\u00fablica, el Ministro titular a quien corresponda de acuerdo con el orden de precedencia legal. A falta de este, la subrogaci\u00f3n corresponder\u00e1 al Ministro titular que siga en ese orden de precedencia y, a falta de todos ellos, le subrogar\u00e1n sucesivamente el Presidente del Senado, el Presidente de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y el Presidente de la Corte Suprema. ",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 098","4-Art\u00edculo 098","Art\u00edculo 098"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 99 N\u00ba 01","1. En caso de vacancia del cargo de Presidente de la Rep\u00fablica, se producir\u00e1 la subrogaci\u00f3n como en las situaciones del art\u00edculo anterior, y se proceder\u00e1 a elegir sucesor en conformidad a las reglas de los incisos siguientes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 099 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 099 N\u00ba 01","Art\u00edculo 099"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 99 N\u00ba 02","2. Si la vacancia se produjere faltando menos de dos a\u00f1os para la pr\u00f3xima elecci\u00f3n presidencial, el Presidente ser\u00e1 elegido por el Congreso Pleno, por la mayor\u00eda absoluta de los senadores y diputados en ejercicio. La elecci\u00f3n por el Congreso ser\u00e1 hecha dentro de los diez d\u00edas siguientes a la fecha de la vacancia y el elegido asumir\u00e1 su cargo dentro de los treinta d\u00edas siguientes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 099 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 099 N\u00ba 02","Art\u00edculo 099"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 99 N\u00ba 03","3. Si la vacancia se produjere faltando dos a\u00f1os o m\u00e1s para la pr\u00f3xima elecci\u00f3n presidencial, el Vicepresidente referido en el art\u00edculo anterior, dentro de los diez primeros d\u00edas de su mandato, convocar\u00e1 a los ciudadanos a elecci\u00f3n presidencial para ciento veinte d\u00edas despu\u00e9s de la convocatoria, si ese d\u00eda correspondiere a un domingo. Si as\u00ed no fuere, ella se realizar\u00e1 el domingo inmediatamente siguiente. El Presidente que resulte elegido asumir\u00e1 su cargo el d\u00e9cimo d\u00eda despu\u00e9s de su proclamaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 099 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 099 N\u00ba 03","Art\u00edculo 099"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 99 N\u00ba 04","4. El Presidente elegido conforme a alguno de los incisos precedentes durar\u00e1 en el cargo hasta completar el per\u00edodo que restaba a quien se reemplace y no podr\u00e1 postular como candidato a la elecci\u00f3n presidencial siguiente y le ser\u00e1 aplicable lo dispuesto en el inciso 2 del art\u00edculo 93.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 099 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 099 N\u00ba 04","Art\u00edculo 099"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 100 N\u00ba 01","1. El Presidente de la Rep\u00fablica cesar\u00e1 en su cargo el mismo d\u00eda en que se complete su per\u00edodo y le suceder\u00e1 el recientemente elegido.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 100 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 100 N\u00ba 01","Art\u00edculo 100"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 100 N\u00ba 02","2. El que haya desempe\u00f1ado este cargo por el per\u00edodo completo, asumir\u00e1, inmediatamente y de pleno derecho, la dignidad oficial de ex Presidente de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 100 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 100 N\u00ba 02","Art\u00edculo 100"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 100 N\u00ba 03","3. En virtud de esta calidad, le ser\u00e1n aplicables las disposiciones de los incisos 2, 3 y 4 del art\u00edculo 73 y del art\u00edculo 74.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 100 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 100 N\u00ba 03","Art\u00edculo 100"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 100 N\u00ba 04","4. No la alcanzar\u00e1 el ciudadano que llegue a ocupar el cargo de Presidente de la Rep\u00fablica por vacancia del mismo ni quien haya sido declarado culpable en juicio pol\u00edtico seguido en su contra.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 100 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 100 N\u00ba 04","Art\u00edculo 100"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 100 N\u00ba 05","5. El ex Presidente de la Rep\u00fablica que asuma alguna funci\u00f3n remunerada con fondos p\u00fablicos, dejar\u00e1, en tanto la desempe\u00f1e, de percibir la dieta, manteniendo, en todo caso, el fuero. Se except\u00faan los empleos docentes y las funciones o comisiones de igual car\u00e1cter de la ense\u00f1anza superior, media y especial.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 100 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 100 N\u00ba 05","Art\u00edculo 100"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 101","El Presidente designado por el Congreso Pleno o, en su caso, el Vicepresidente de la Rep\u00fablica tendr\u00e1 todas las atribuciones que esta Constituci\u00f3n confiere al Presidente de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 101","4-Art\u00edculo 101","Art\u00edculo 101"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Presidente de la Rep\u00fablica",null,"Art\u00edculo 102","Son atribuciones especiales del Presidente de la Rep\u00fablica:\n\na) Designar a los embajadores y embajadoras, a los jefes de misiones diplom\u00e1ticas, y a los representantes ante organizaciones internacionales. Estos funcionarios, mientras dure dicha designaci\u00f3n, ser\u00e1n de la confianza exclusiva del Presidente de la Rep\u00fablica y se mantendr\u00e1n en sus puestos mientras cuenten con ella.\n\nb) Nombrar a los magistrados y fiscales judiciales de la Corte Suprema y de las Cortes de Apelaciones, y a los jueces letrados, en conformidad al procedimiento dispuesto en el inciso 2 del art\u00edculo 159 de esta Constituci\u00f3n.\n\nc) Nombrar a los miembros de la Corte Constitucional, al Fiscal Nacional y al Contralor General de la Rep\u00fablica, conforme a lo prescrito en esta Constituci\u00f3n.\n\nd) Designar y remover a los comandantes en jefe del Ej\u00e9rcito, de la Armada, de la Fuerza A\u00e9rea en conformidad al art\u00edculo 117, y disponer los nombramientos, ascensos y retiros de los oficiales de las Fuerzas Armadas en la forma que se\u00f1ala el art\u00edculo 116.\n\ne) Designar y remover al General Director de Carabineros de Chile y al Director General de la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile en conformidad al art\u00edculo 119, y disponer los nombramientos, ascensos y retiros de Carabineros y funcionarios policiales en la forma que se\u00f1ala el art\u00edculo 120.\n\nf) Nombrar y remover a su voluntad a los ministros de Estado, subsecretarios, a su representante en cada una de las regiones y provincias, y a los funcionarios que la ley denomina como de su exclusiva confianza y proveer los dem\u00e1s empleos civiles en conformidad a la ley. La remoci\u00f3n de los dem\u00e1s funcionarios se har\u00e1 de acuerdo a las disposiciones que esta determine.\n\ng) Concurrir a la formaci\u00f3n de las leyes con arreglo a la Constituci\u00f3n, sancionarlas y promulgarlas.\n\nh) Solicitar, indicando los motivos, que se cite a sesi\u00f3n a cualquiera de las ramas del Congreso Nacional. En tal caso, la sesi\u00f3n deber\u00e1 celebrarse a la brevedad posible. \n\ni) Dictar, previa delegaci\u00f3n de facultades del Congreso, decretos con fuerza de ley sobre las materias que se\u00f1ala la Constituci\u00f3n.\n\nj) Convocar a referendos y plebiscitos en los casos establecidos en esta Constituci\u00f3n.\n\nk) Declarar los estados de excepci\u00f3n constitucional en los casos y formas que se se\u00f1alan en esta Constituci\u00f3n.\n\nl) Dictar los reglamentos, decretos e instrucciones que crea convenientes para la ejecuci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las leyes.\n\nm) Conceder jubilaciones, retiros, montep\u00edos y pensiones de gracia, con arreglo a las leyes.\n\nn) Conducir las relaciones pol\u00edticas con otras naciones y organizaciones internacionales, y llevar a cabo las negociaciones; concluir, firmar y ratificar los tratados que estime convenientes para los intereses del pa\u00eds, los que deber\u00e1n ser sometidos a la aprobaci\u00f3n del Congreso conforme a lo prescrito en el art\u00edculo 61, requiriendo tambi\u00e9n, y en todo caso, la aprobaci\u00f3n del Congreso para denunciar, retirar o terminar de com\u00fan acuerdo un tratado internacional que ya haya sido aprobado por este. Las discusiones y deliberaciones sobre estos objetos podr\u00e1n ser declaradas reservadas o secretas si el Presidente de la Rep\u00fablica as\u00ed lo exigiere.\n\n\u00f1) Disponer de las fuerzas de aire, mar y tierra, organizarlas y distribuirlas de acuerdo con las necesidades de la seguridad de la Naci\u00f3n.\n\no) Conducir la defensa nacional y asumir, en caso de guerra, la jefatura suprema de las Fuerzas Armadas.\n\np) Declarar la guerra, previa autorizaci\u00f3n por ley.\n\nq) Cuidar de la recaudaci\u00f3n de las rentas p\u00fablicas y decretar su inversi\u00f3n con arreglo a la ley. El Presidente de la Rep\u00fablica, con la firma de todos los ministros de Estado, podr\u00e1 decretar pagos no autorizados por ley, para atender necesidades impostergables derivadas de calamidades p\u00fablicas, de agresi\u00f3n exterior, de conmoci\u00f3n interna, de grave da\u00f1o o peligro para la seguridad de la Naci\u00f3n o del agotamiento de los recursos destinados a mantener servicios que no puedan paralizarse sin serio perjuicio para el pa\u00eds. El total de los giros que se hagan con estos objetos no podr\u00e1 exceder anualmente del dos por ciento del monto de los gastos que autorice la Ley de Presupuestos. Se podr\u00e1 contratar empleados con cargo a esta misma ley, pero sin que el \u00edtem respectivo pueda ser incrementado ni disminuido mediante traspasos. Los ministros de Estado o funcionarios que autoricen o den curso a gastos que contravengan lo dispuesto en este literal ser\u00e1n responsables solidaria y personalmente de su reintegro, y culpables del delito de malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos.\n\nr) Disponer, mediante decreto supremo fundado, suscrito por los ministros a cargo de la Seguridad P\u00fablica y de la Defensa Nacional, que las Fuerzas Armadas se hagan cargo de la protecci\u00f3n de la infraestructura cr\u00edtica del pa\u00eds cuando exista peligro grave o inminente a su respecto, determinando aquella que deba ser protegida, de conformidad a lo dispuesto en el art\u00edculo 122. La protecci\u00f3n comenzar\u00e1 a regir desde la fecha de su publicaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 102","4-Art\u00edculo 102","Art\u00edculo 102"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 103 N\u00ba 01","1. Las ministras y ministros de Estado son los colaboradores directos e inmediatos del Presidente de la Rep\u00fablica en el gobierno y la Administraci\u00f3n del Estado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 103 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 103 N\u00ba 01","Art\u00edculo 103"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 103 N\u00ba 02","2. La ley determinar\u00e1 el n\u00famero y organizaci\u00f3n de los ministerios, como tambi\u00e9n el orden de precedencia de los ministros titulares. Lo anterior es sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso 5 del art\u00edculo 77.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 103 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 103 N\u00ba 02","Art\u00edculo 103"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 104 N\u00ba 01","1. Para ser nombrado Ministro se requiere ser chileno, tener cumplido veinti\u00fan a\u00f1os de edad y reunir los requisitos generales para el ingreso a la Administraci\u00f3n P\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 104 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 104 N\u00ba 01","Art\u00edculo 104"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 104 N\u00ba 02","2. En los casos de ausencia, impedimento o renuncia de un Ministro, o cuando por otra causa se produzca la vacancia del cargo, ser\u00e1 reemplazado en la forma en que establezca la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 104 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 104 N\u00ba 02","Art\u00edculo 104"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 105 N\u00ba 01","1. Los reglamentos, decretos e instructivos del Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1n firmarse por el Ministro respectivo y no ser\u00e1n obedecidos sin este esencial requisito.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 105 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 105 N\u00ba 01","Art\u00edculo 105"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 105 N\u00ba 02","2. Los decretos e instrucciones podr\u00e1n expedirse con la sola firma del Ministro respectivo, por orden del Presidente de la Rep\u00fablica, en conformidad a las normas que al efecto establezca la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 105 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 105 N\u00ba 02","Art\u00edculo 105"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 106","Los ministros ser\u00e1n responsables individualmente de los actos que firmaren y solidariamente de los que suscribieren o acordaren con los otros ministros.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 106","4-Art\u00edculo 106","Art\u00edculo 106"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 107 N\u00ba 01","1. Los ministros podr\u00e1n asistir a las sesiones de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados o del Senado, y tomar parte en sus debates, con preferencia para hacer uso de la palabra, pero sin derecho a voto. Durante la votaci\u00f3n podr\u00e1n, sin embargo, rectificar los conceptos emitidos por cualquier diputado o senador al fundamentar su voto.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 107 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 107 N\u00ba 01","Art\u00edculo 107"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 107 N\u00ba 02","2. Sin perjuicio de lo anterior, los ministros deber\u00e1n concurrir personalmente a las sesiones especiales que la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado convoquen para informarse sobre asuntos que, perteneciendo al \u00e1mbito de atribuciones de las correspondientes Secretar\u00edas de Estado, acuerden tratar, y a las dem\u00e1s que establezca la Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 107 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 107 N\u00ba 02","Art\u00edculo 107"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 108 N\u00ba 01","1. Es incompatible el cargo de Ministro de Estado con cualquier otro cargo, empleo o comisi\u00f3n retribuido con fondos p\u00fablicos o privados. Se except\u00faan los cargos docentes seg\u00fan lo disponga la ley. Por el solo hecho de aceptar el nombramiento, el Ministro cesar\u00e1 en el cargo, empleo, funci\u00f3n o comisi\u00f3n incompatible que desempe\u00f1e.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 108 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 108 N\u00ba 01","Art\u00edculo 108"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 108 N\u00ba 02","2. Durante el ejercicio de su cargo, las ministras y los ministros estar\u00e1n sujetos a la prohibici\u00f3n de celebrar o caucionar contratos con el Estado, actuar como abogados o mandatarios en cualquier clase de juicio o como procurador o agente en gestiones particulares de car\u00e1cter administrativo, ser director de bancos o de alguna sociedad an\u00f3nima y ejercer cargos de similar importancia en estas actividades.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 108 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 108 N\u00ba 02","Art\u00edculo 108"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 109 N\u00ba 01","1. Las remuneraciones del Presidente de la Rep\u00fablica, de los senadores y diputados, de los gobernadores regionales y dem\u00e1s funcionarios de exclusiva confianza que determine la ley, ser\u00e1 fijada por una comisi\u00f3n cuya integraci\u00f3n y atribuciones determinar\u00e1 una ley institucional. Sus integrantes ser\u00e1n designados por el Presidente de la Rep\u00fablica con el acuerdo de los tres quintos de las senadoras y los senadores en ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 109 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 109 N\u00ba 01","Art\u00edculo 109"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Ministros de Estado",null,"Art\u00edculo 109 N\u00ba 02","2. Los acuerdos de la comisi\u00f3n ser\u00e1n p\u00fablicos, se fundar\u00e1n en antecedentes t\u00e9cnicos y deber\u00e1n establecer una remuneraci\u00f3n que garantice una retribuci\u00f3n adecuada a la responsabilidad del cargo y la independencia para cumplir sus funciones y atribuciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 109 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 109 N\u00ba 02","Art\u00edculo 109"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 110 N\u00ba 01","1. La Administraci\u00f3n del Estado est\u00e1 al servicio de las personas y de la sociedad. En virtud de las atribuciones que le confiere el ordenamiento jur\u00eddico deber\u00e1 aprobar, ejecutar y controlar las pol\u00edticas p\u00fablicas, planes, programas y acciones que, conforme a la Constituci\u00f3n y las leyes sean de su competencia. Asimismo, proveer\u00e1 o garantizar\u00e1, en su caso, la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos en forma continua y permanente, velando en todo momento por la calidad del servicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 110 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 110 N\u00ba 01","Art\u00edculo 110"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 110 N\u00ba 02","2. La Administraci\u00f3n del Estado tendr\u00e1 por objeto promover el inter\u00e9s general atendiendo las necesidades p\u00fablicas a trav\u00e9s del ejercicio de las atribuciones que le confiere la Constituci\u00f3n y la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 110 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 110 N\u00ba 02","Art\u00edculo 110"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 110 N\u00ba 03","3. Los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado deber\u00e1n observar los principios que establece la Constituci\u00f3n y la ley. Actuar\u00e1n en forma oportuna, colaborativa y coordinada, en base a la evidencia cient\u00edfica y t\u00e9cnica aplicable, con los recursos disponibles. Adem\u00e1s, propender\u00e1n a la eficacia y coherencia regulatoria de las normas reglamentarias que dicten en el marco de sus atribuciones. Asimismo, promover\u00e1n la modernizaci\u00f3n de sus procesos y organizaci\u00f3n, mediante el uso de nuevas herramientas y tecnolog\u00edas que garanticen el acceso universal a estos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 110 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 110 N\u00ba 03","Art\u00edculo 110"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 110 N\u00ba 04","4. La Administraci\u00f3n del Estado est\u00e1 integrada por los funcionarios p\u00fablicos designados para ocupar un empleo o cargo remunerado con recursos del Estado, incluidos quienes ejercen cargos de direcci\u00f3n p\u00fablica, en la administraci\u00f3n nacional, regional y local, quienes para todos los efectos ejercer\u00e1n funciones de administraci\u00f3n. Lo anterior, es sin perjuicio de las funciones de gobierno y de la conducci\u00f3n general del Estado, de la Administraci\u00f3n del Estado y de la definici\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas que le corresponden al Gobierno encabezado por el Presidente de la Rep\u00fablica e integrado por quienes son designados para ejercer cargos de exclusiva confianza, calificados como tales por esta Constituci\u00f3n o la ley, atendida la naturaleza de sus funciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 110 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 110 N\u00ba 04","Art\u00edculo 110"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 111 N\u00ba 01","1. La ley institucional establecer\u00e1 las bases generales de la Administraci\u00f3n del Estado. La estructura b\u00e1sica de cada \u00f3rgano estar\u00e1 determinada por la ley, sin perjuicio de las potestades de organizaci\u00f3n interna de cada servicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 111 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 111 N\u00ba 01","Art\u00edculo 111"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 111 N\u00ba 02","2. Las y los jefes de servicio de los organismos del Estado podr\u00e1 siempre establecer la organizaci\u00f3n interna de sus servicios y determinar las denominaciones y funciones que correspondan a cada una de las unidades establecidas para el cumplimiento de las funciones asignadas por ley, respetando la Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 111 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 111 N\u00ba 02","Art\u00edculo 111"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 112 N\u00ba 01","1. La ley establecer\u00e1 un r\u00e9gimen general de la funci\u00f3n p\u00fablica, sobre la base de un sistema de selecci\u00f3n p\u00fablico, de libre e igualitario acceso, competitivo, inclusivo, no discriminatorio, transparente, imparcial, \u00e1gil, que privilegie el m\u00e9rito de los postulantes, y la especialidad e idoneidad para el cargo, observando criterios objetivos y predeterminados.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 112 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 112 N\u00ba 01","Art\u00edculo 112"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 112 N\u00ba 02","2. La ley deber\u00e1 establecer los principios de car\u00e1cter t\u00e9cnico y profesional de este r\u00e9gimen, las normas sobre estabilidad en el cargo o empleo, los derechos y deberes de los funcionarios p\u00fablicos, el perfeccionamiento continuo de sus integrantes, los procesos de movilidad al interior de los \u00f3rganos del Estado y entre ellos, y deber\u00e1 garantizar la continuidad del servicio p\u00fablico.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 112 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 112 N\u00ba 02","Art\u00edculo 112"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 112 N\u00ba 03","3. Los sistemas de ingreso, promoci\u00f3n y cese en estas funciones y empleos, salvo las excepciones se\u00f1aladas, deber\u00e1n orientarse al correcto desempe\u00f1o de la funci\u00f3n p\u00fablica y respetar el car\u00e1cter t\u00e9cnico y profesional de estas funciones y empleos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 112 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 112 N\u00ba 03","Art\u00edculo 112"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 113 N\u00ba 01","1. Una ley institucional podr\u00e1 crear servicios p\u00fablicos t\u00e9cnicos funcionalmente aut\u00f3nomos o independientes, cualquiera sea su denominaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 113 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 113 N\u00ba 01","Art\u00edculo 113"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 113 N\u00ba 02","2. La misma ley institucional establecer\u00e1 las medidas necesarias para asegurar su mayor independencia. Esta ley regular\u00e1, al menos:\n\na) La designaci\u00f3n de su jefe de servicio o de quienes integren su \u00f3rgano directivo por medio de un sistema de concurso p\u00fablico que determine la ley. En el proceso de designaci\u00f3n, la ley institucional respectiva podr\u00e1 determinar la concurrencia del Presidente de la Rep\u00fablica o de otro \u00f3rgano del Estado.\n\nb) Las causales objetivas y espec\u00edficas de cesaci\u00f3n en el cargo de jefe de servicio o de quienes integren \u00f3rganos directivos.\n\nc) El establecimiento de mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas.\n\nd) El establecimiento de restricciones y prohibiciones espec\u00edficas que les sean aplicables por un tiempo definido a quienes cesen como jefe de servicio o de quienes integren \u00f3rganos directivos.\n\ne) La regulaci\u00f3n de su organizaci\u00f3n y funcionamiento b\u00e1sico, sus atribuciones, el estatuto y gesti\u00f3n del personal y r\u00e9gimen de remuneraciones, as\u00ed como la determinaci\u00f3n de los instrumentos necesarios para el debido cumplimiento de sus funciones, resguardando la debida independencia o autonom\u00eda t\u00e9cnica y de gesti\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 113 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 113 N\u00ba 02","Art\u00edculo 113"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 113 N\u00ba 03","3. A los servicios p\u00fablicos aut\u00f3nomos o independientes, cualquiera sea su denominaci\u00f3n, les ser\u00e1n aplicables las disposiciones que rigen a la Administraci\u00f3n del Estado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 113 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 113 N\u00ba 03","Art\u00edculo 113"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 114 N\u00ba 01","1. Cualquier persona que sea lesionada en sus derechos o intereses por un \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n del Estado podr\u00e1 reclamar judicialmente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 114 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 114 N\u00ba 01","Art\u00edculo 114"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 114 N\u00ba 02","2. La nulidad de los actos administrativos contrarios a derecho podr\u00e1 reclamarse en la forma y condiciones que establezca la ley. Sin perjuicio de las excepciones que se\u00f1ale la ley, la interposici\u00f3n de la acci\u00f3n no suspender\u00e1 la ejecuci\u00f3n del acto impugnado salvo que mediare orden del tribunal competente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 114 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 114 N\u00ba 02","Art\u00edculo 114"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 114 N\u00ba 03","3. Toda persona que haya sufrido da\u00f1os como consecuencia de la falta de servicio de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado, de sus organismos incluyendo los gobiernos regionales y las municipalidades, tendr\u00e1 derecho a ser indemnizada, sin perjuicio de las responsabilidades que pudieren afectar al funcionario que hubiere causado el da\u00f1o. La ley podr\u00e1 establecer, en casos fundados, otros t\u00edtulos de imputaci\u00f3n diversos de la falta de servicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 114 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 114 N\u00ba 03","Art\u00edculo 114"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas Armadas",null,"Art\u00edculo 115 N\u00ba 01","1. Las Fuerzas Armadas est\u00e1n constituidas \u00fanica y exclusivamente por el Ej\u00e9rcito, la Armada y la Fuerza A\u00e9rea y dependen del ministerio a cargo de la Defensa Nacional. Est\u00e1n destinadas a la defensa de la soberan\u00eda, de la independencia, de la seguridad de la Naci\u00f3n y de la integridad territorial, en conformidad a la Constituci\u00f3n y la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 115 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 115 N\u00ba 01","Art\u00edculo 115"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas Armadas",null,"Art\u00edculo 115 N\u00ba 02","2. Adem\u00e1s, colaboran en situaciones de emergencia y cat\u00e1strofes nacionales, en el resguardo de las fronteras del pa\u00eds y en la cooperaci\u00f3n internacional en operaciones de paz seg\u00fan el derecho internacional, en conformidad con la Constituci\u00f3n y la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 115 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 115 N\u00ba 02","Art\u00edculo 115"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas Armadas",null,"Art\u00edculo 115 N\u00ba 03","3. Las Fuerzas Armadas, como cuerpos armados, son instituciones profesionales, jerarquizadas, disciplinadas y por esencia obedientes y no deliberantes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 115 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 115 N\u00ba 03","Art\u00edculo 115"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas Armadas",null,"Art\u00edculo 115 N\u00ba 04","4. Sus miembros en servicio activo no podr\u00e1n pertenecer a partidos pol\u00edticos, asociarse en organizaciones pol\u00edticas, gremiales o sindicales, ejercer el derecho a huelga, ni postularse a cargos de elecci\u00f3n popular.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 115 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 115 N\u00ba 04","Art\u00edculo 115"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas Armadas",null,"Art\u00edculo 115 N\u00ba 05","5. La ley institucional establecer\u00e1 las normas b\u00e1sicas para la organizaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas, su incorporaci\u00f3n a las plantas y dotaciones, sus jefaturas, mando, sucesi\u00f3n de mando, nombramientos, ascensos y retiros, la carrera profesional, antig\u00fcedad, su previsi\u00f3n y presupuestos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 115 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 115 N\u00ba 05","Art\u00edculo 115"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas Armadas",null,"Art\u00edculo 116 N\u00ba 01","1. La incorporaci\u00f3n a las plantas y dotaciones de las Fuerzas Armadas solo podr\u00e1 hacerse a trav\u00e9s de sus propias Escuelas, con excepci\u00f3n de los escalafones profesionales y de empleados civiles que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 116 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 116 N\u00ba 01","Art\u00edculo 116"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas Armadas",null,"Art\u00edculo 116 N\u00ba 02","2. Los nombramientos, ascensos y retiros de los oficiales de las Fuerzas Armadas, se efectuar\u00e1n por decreto supremo, en conformidad a la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 116 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 116 N\u00ba 02","Art\u00edculo 116"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas Armadas",null,"Art\u00edculo 117 N\u00ba 01","1. El Presidente de la Rep\u00fablica, en su deber de garantizar la seguridad externa de la Rep\u00fablica, es el conductor de la defensa nacional, ejerciendo sus atribuciones en la colaboraci\u00f3n directa e inmediata con el ministerio a cargo de la Defensa Nacional, en los t\u00e9rminos establecidos por la Constituci\u00f3n y las leyes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 117 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 117 N\u00ba 01","Art\u00edculo 117"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas Armadas",null,"Art\u00edculo 117 N\u00ba 02","2. El Presidente de la Rep\u00fablica nombrar\u00e1 a los comandantes en jefe del Ej\u00e9rcito, de la Armada y de la Fuerza A\u00e9rea. Ser\u00e1n designados por este entre los cinco oficiales generales de mayor antig\u00fcedad, que re\u00fanan las calidades que los respectivos estatutos institucionales exijan para tales cargos; durar\u00e1n cuatro a\u00f1os en sus funciones, no podr\u00e1n ser nombrados para un nuevo per\u00edodo y gozar\u00e1n de inamovilidad en su cargo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 117 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 117 N\u00ba 02","Art\u00edculo 117"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas Armadas",null,"Art\u00edculo 117 N\u00ba 03","3. El Presidente de la Rep\u00fablica, mediante decreto supremo fundado, podr\u00e1 llamar a retiro a los comandantes en jefe del Ej\u00e9rcito, de la Armada y de la Fuerza A\u00e9rea, en su caso, antes de completar su respectivo per\u00edodo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 117 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 117 N\u00ba 03","Art\u00edculo 117"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica",null,"Art\u00edculo 118 N\u00ba 01","1. Las Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica est\u00e1n constituidas \u00fanica y exclusivamente por Carabineros de Chile y la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile, y dependen del ministerio a cargo de la Seguridad P\u00fablica. Est\u00e1n destinadas a dar eficacia al derecho, garantizar el orden p\u00fablico y la seguridad p\u00fablica interior, en conformidad a la Constituci\u00f3n y las leyes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 118 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 118 N\u00ba 01","Art\u00edculo 118"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica",null,"Art\u00edculo 118 N\u00ba 02","2. Adem\u00e1s, colaboran en situaciones de emergencia y cat\u00e1strofes nacionales, en conformidad a la Constituci\u00f3n y las leyes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 118 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 118 N\u00ba 02","Art\u00edculo 118"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica",null,"Art\u00edculo 118 N\u00ba 03","3. Son instituciones profesionales, jerarquizadas, disciplinadas y por esencia obedientes y no deliberantes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 118 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 118 N\u00ba 03","Art\u00edculo 118"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica",null,"Art\u00edculo 118 N\u00ba 04","4. Sus miembros en servicio activo no podr\u00e1n pertenecer a partidos pol\u00edticos, asociarse en organizaciones pol\u00edticas, gremiales o sindicales, ejercer el derecho a huelga, ni postularse a cargos de elecci\u00f3n popular.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 118 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 118 N\u00ba 04","Art\u00edculo 118"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica",null,"Art\u00edculo 118 N\u00ba 05","5. La ley institucional establecer\u00e1 las normas b\u00e1sicas para la organizaci\u00f3n de las Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica, su incorporaci\u00f3n a las plantas y dotaciones, sus jefaturas, mando, sucesi\u00f3n de mando, nombramientos, ascensos y retiros, la carrera profesional, antig\u00fcedad, su previsi\u00f3n y presupuestos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 118 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 118 N\u00ba 05","Art\u00edculo 118"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica",null,"Art\u00edculo 119 N\u00ba 01","1. El General Director de Carabineros de Chile ser\u00e1 designado por el Presidente de la Rep\u00fablica de entre los cinco oficiales generales de mayor antig\u00fcedad, que re\u00fanan las calidades que determine la ley; durar\u00e1 cuatro a\u00f1os en sus funciones, no podr\u00e1 ser nombrado para un nuevo per\u00edodo y gozar\u00e1 de inamovilidad en su cargo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 119 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 119 N\u00ba 01","Art\u00edculo 119"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica",null,"Art\u00edculo 119 N\u00ba 02","2. El Director General de la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile ser\u00e1 designado por el Presidente de la Rep\u00fablica entre los ocho oficiales policiales de mayor antig\u00fcedad, que re\u00fanan las calidades que determine la ley; durar\u00e1 seis a\u00f1os en sus funciones, no podr\u00e1 ser nombrado para un nuevo per\u00edodo y gozar\u00e1 de inamovilidad en su cargo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 119 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 119 N\u00ba 02","Art\u00edculo 119"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica",null,"Art\u00edculo 119 N\u00ba 03","3. El Presidente de la Rep\u00fablica, mediante decreto supremo fundado, podr\u00e1 llamar a retiro al General Director de Carabineros y al Director General de la Polic\u00eda de Investigaciones en su caso, antes de completar su respectivo per\u00edodo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 119 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 119 N\u00ba 03","Art\u00edculo 119"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica",null,"Art\u00edculo 120 N\u00ba 01","1. La incorporaci\u00f3n a las plantas y dotaciones de Carabineros de Chile y la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile solo podr\u00e1 hacerse a trav\u00e9s de sus propias Escuelas, con excepci\u00f3n de los escalafones profesionales y de empleados civiles que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 120 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 120 N\u00ba 01","Art\u00edculo 120"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica",null,"Art\u00edculo 120 N\u00ba 02","2. Los nombramientos, ascensos y retiros de los oficiales de Carabineros y de la Polic\u00eda de Investigaciones, se efectuar\u00e1n por decreto supremo, en conformidad a la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 120 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 120 N\u00ba 02","Art\u00edculo 120"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 121 N\u00ba 01","1. El Estado tiene el monopolio indelegable del uso de la fuerza, la cual se ejercer\u00e1 a trav\u00e9s de las Fuerzas Armadas y las Fuerzas de Orden y de Seguridad P\u00fablica, conforme a esta Constituci\u00f3n y las leyes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 121 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 121 N\u00ba 01","Art\u00edculo 121"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 121 N\u00ba 02","2. La ley determinar\u00e1 el marco para el uso de la fuerza que pueda ser utilizada en el ejercicio de las funciones de las instituciones autorizadas por esta.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 121 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 121 N\u00ba 02","Art\u00edculo 121"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 121 N\u00ba 03","3. Ninguna persona, grupo u organizaci\u00f3n podr\u00e1 poseer o tener armas u otros elementos similares que se\u00f1ale la ley de quorum calificado, sin autorizaci\u00f3n otorgada en conformidad a esta. Dicha ley determinar\u00e1 el ministerio o los \u00f3rganos de su dependencia que ejercer\u00e1n la supervigilancia y el control de las armas. Asimismo, establecer\u00e1 los \u00f3rganos p\u00fablicos encargados de fiscalizar el cumplimiento de las normas relativas a dicho control.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 121 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 121 N\u00ba 03","Art\u00edculo 121"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 122 N\u00ba 01","1. Para efectos de lo dispuesto en el literal r) del art\u00edculo 102, la infraestructura cr\u00edtica comprende el conjunto de instalaciones, sistemas f\u00edsicos o servicios esenciales y de utilidad p\u00fablica, as\u00ed como aquellos cuya afectaci\u00f3n cause un grave da\u00f1o a la salud o al abastecimiento de la poblaci\u00f3n, a la actividad econ\u00f3mica esencial, al medioambiente o a la seguridad del pa\u00eds. Se entiende por este concepto la infraestructura indispensable para la generaci\u00f3n, transmisi\u00f3n, transporte, producci\u00f3n, almacenamiento y distribuci\u00f3n de los servicios e insumos b\u00e1sicos para la poblaci\u00f3n, tales como energ\u00eda, gas, agua o telecomunicaciones; la relativa a la conexi\u00f3n vial, a\u00e9rea, terrestre, mar\u00edtima, portuaria o ferroviaria, y la correspondiente a servicios de utilidad p\u00fablica, como los sistemas de asistencia sanitaria o de salud. Una ley regular\u00e1 las obligaciones a las que estar\u00e1n sometidos los organismos p\u00fablicos y entidades privadas a cargo de la infraestructura cr\u00edtica del pa\u00eds, as\u00ed como los criterios espec\u00edficos para la identificaci\u00f3n de la misma.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 122 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 122 N\u00ba 01","Art\u00edculo 122"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 122 N\u00ba 02","2. El Presidente de la Rep\u00fablica, a trav\u00e9s de un decreto supremo, designar\u00e1 a un oficial general de las Fuerzas Armadas que tendr\u00e1 el mando de las Fuerzas Armadas y de las Fuerzas de Orden y Seguridad P\u00fablica dispuestas para la protecci\u00f3n de la infraestructura cr\u00edtica en las \u00e1reas especificadas en dicho acto. Los jefes designados para el mando de las fuerzas tendr\u00e1n la responsabilidad del resguardo del orden p\u00fablico en dichas \u00e1reas, de acuerdo con las instrucciones que establezca el ministerio a cargo de la Seguridad P\u00fablica en el decreto supremo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 122 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 122 N\u00ba 02","Art\u00edculo 122"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 122 N\u00ba 03","3. El ejercicio de esta atribuci\u00f3n no implicar\u00e1 la suspensi\u00f3n, restricci\u00f3n o limitaci\u00f3n de los derechos y garant\u00edas consagrados en esta Constituci\u00f3n o en tratados internacionales sobre derechos humanos ratificados por Chile y que se encuentren vigentes. Sin perjuicio de lo anterior, las afectaciones solo podr\u00e1n enmarcarse en el ejercicio de las facultades de resguardo del orden p\u00fablico y emanar\u00e1n de las atribuciones que la ley les otorgue a las fuerzas para ejecutar la medida, procediendo exclusivamente dentro de los l\u00edmites territoriales de protecci\u00f3n de la infraestructura cr\u00edtica que se fijen, sujeta a los procedimientos establecidos en la legalidad vigente y en las reglas del uso de la fuerza que se fijen al efecto para el cumplimiento del deber.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 122 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 122 N\u00ba 03","Art\u00edculo 122"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 122 N\u00ba 04","4. Esta medida se extender\u00e1 por un plazo m\u00e1ximo de noventa d\u00edas, sin perjuicio de que pueda prorrogarse por iguales per\u00edodos con acuerdo del Congreso Nacional, mientras persista el peligro grave o inminente que dio lugar a su ejercicio. El Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 informar al Congreso Nacional, al t\u00e9rmino de cada per\u00edodo, de las medidas adoptadas y de los efectos o consecuencias de la ejecuci\u00f3n de esta atribuci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 122 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 122 N\u00ba 04","Art\u00edculo 122"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo V","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N DEL ESTADO","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 122 N\u00ba 05","5. La atribuci\u00f3n antes referida tambi\u00e9n se podr\u00e1 utilizar para el resguardo de \u00e1reas de las zonas fronterizas del pa\u00eds, de acuerdo a las instrucciones contenidas en el decreto supremo que dicte el Presidente de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo V","05 Cap\u00edtulo V","05 Gobierno y Administraci\u00f3n del Estado","Art\u00edculo 122 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 122 N\u00ba 05","Art\u00edculo 122"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 123 N\u00ba 01","1. El territorio de la Rep\u00fablica se organiza en regiones, provincias, comunas y territorios especiales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 123 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 123 N\u00ba 01","Art\u00edculo 123"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 123 N\u00ba 02","2. Esta organizaci\u00f3n tendr\u00e1 como objetivo la integraci\u00f3n arm\u00f3nica y el desarrollo sostenible del pa\u00eds, y observar\u00e1 los principios de solidaridad y equidad territorial, pertinencia territorial, radicaci\u00f3n preferente, coordinaci\u00f3n y asociatividad, responsabilidad fiscal y prohibici\u00f3n de tutela.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 123 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 123 N\u00ba 02","Art\u00edculo 123"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 123 N\u00ba 03","3. Los gobiernos regionales y gobiernos locales o municipalidades cuentan con las atribuciones necesarias para cumplir cabalmente con sus fines en los t\u00e9rminos establecidos por la Constituci\u00f3n y la ley, para lo cual gozan de personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, debiendo colaborar arm\u00f3nicamente para la realizaci\u00f3n de sus fines. Las provincias constituyen una divisi\u00f3n administrativa del territorio, cuyas autoridades realizan solo funciones administrativas de gobierno interior.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 123 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 123 N\u00ba 03","Art\u00edculo 123"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 123 N\u00ba 04","4. La creaci\u00f3n, supresi\u00f3n, delimitaci\u00f3n y denominaci\u00f3n de regiones, provincias y comunas, as\u00ed como la fijaci\u00f3n de las capitales de las regiones y provincias ser\u00e1n materia de ley, la que deber\u00e1 establecer criterios objetivos, en funci\u00f3n de antecedentes hist\u00f3ricos, sociales, geogr\u00e1ficos y culturales, y contemplar formas de participaci\u00f3n ciudadana. Dicha ley ser\u00e1 de iniciativa exclusiva del Presidente de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 123 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 123 N\u00ba 04","Art\u00edculo 123"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 123 N\u00ba 05","5. Con todo, las regiones se crean, suprimen, fusionan, dividen o delimitan en raz\u00f3n de las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y ambientales de su territorio, su poblamiento e identidad social, hist\u00f3rica y cultural, su capacidad para sustentar procesos econ\u00f3micos y productivos, y sus condiciones para dar una adecuada provisi\u00f3n de servicios p\u00fablicos y privados a sus habitantes. Para la realizaci\u00f3n de tales criterios regionales, se reconoce que las provincias y comunas al interior de una regi\u00f3n son complementarias entre s\u00ed.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 123 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 123 N\u00ba 05","Art\u00edculo 123"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 123 N\u00ba 06","6. En cada regi\u00f3n, dos o m\u00e1s comunas podr\u00e1n constituir un \u00e1rea metropolitana conforme a los requisitos y criterios que determine la ley. Esta determinar\u00e1 la autoridad a cargo de la administraci\u00f3n de las \u00e1reas metropolitanas, sus atribuciones y forma de coordinaci\u00f3n con el gobierno regional y las municipalidades que la conformen.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 123 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 123 N\u00ba 06","Art\u00edculo 123"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 124","El Estado promover\u00e1 la integraci\u00f3n arm\u00f3nica y el desarrollo sostenible entre los diversos gobiernos regionales y locales. La ley establecer\u00e1 mecanismos de solidaridad y equidad entre estos, atendiendo las circunstancias que dan cuenta de las especiales caracter\u00edsticas de algunas zonas del territorio nacional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 124","4-Art\u00edculo 124","Art\u00edculo 124"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 125 N\u00ba 01","1. El Estado reconoce la heterogeneidad de su territorio y de sus diversas regiones y comunas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 125 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 125 N\u00ba 01","Art\u00edculo 125"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 125 N\u00ba 02","2. Es deber del Estado considerar dichas realidades territoriales en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y en la transferencia de competencias y recursos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 125 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 125 N\u00ba 02","Art\u00edculo 125"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 125 N\u00ba 03","3. La ley establecer\u00e1 mecanismos para respetar y promover los derechos de los pueblos ind\u00edgenas reconocidos en esta Constituci\u00f3n en la regiones y comunas y, especialmente, en aquellas con presencia significativa de poblaci\u00f3n pertenecientes a estos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 125 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 125 N\u00ba 03","Art\u00edculo 125"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 126","La ley priorizar\u00e1 que las funciones p\u00fablicas sean radicadas en el gobierno local sobre el regional y en este \u00faltimo sobre el nacional, sin perjuicio de aquellas competencias que la propia Constituci\u00f3n o las leyes reserven al gobierno nacional. Solo aquellas funciones que no pueden ser asumidas con la debida eficacia y eficiencia por el nivel local o regional deben recaer en la competencia del gobierno nacional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 126","4-Art\u00edculo 126","Art\u00edculo 126"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 127 N\u00ba 01","1. Los organismos e instituciones del Estado, en sus diversos niveles de gobierno, deber\u00e1n actuar de manera coordinada y colaborativa para la consecuci\u00f3n de sus fines, fomentando la cooperaci\u00f3n y evitando la duplicidad o interferencia de sus funciones. Los servicios p\u00fablicos dependientes del gobierno nacional deber\u00e1n coordinarse con los gobiernos regionales y las municipalidades respectivas, en conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 127 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 127 N\u00ba 01","Art\u00edculo 127"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 127 N\u00ba 02","2. La ley institucional establecer\u00e1 f\u00f3rmulas de asociaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre las municipalidades y gobiernos regionales para los fines que les son comunes y de dichas entidades con los servicios p\u00fablicos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 127 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 127 N\u00ba 02","Art\u00edculo 127"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 127 N\u00ba 03","3. El Consejo de Gobernadores es una instancia de coordinaci\u00f3n entre los gobiernos regionales para los fines previstos en el art\u00edculo 123.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 127 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 127 N\u00ba 03","Art\u00edculo 127"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 127 N\u00ba 04","4. El Consejo de Alcaldes es una instancia de car\u00e1cter consultivo y representativo de todas las comunas de la regi\u00f3n respectiva. Deber\u00e1 abordar sus problem\u00e1ticas, promover una coordinaci\u00f3n efectiva entre los distintos \u00f3rganos con presencia regional y fomentar una cooperaci\u00f3n eficaz entre los gobiernos locales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 127 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 127 N\u00ba 04","Art\u00edculo 127"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 127 N\u00ba 05","5. La ley institucional regular\u00e1 el funcionamiento de estos consejos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 127 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 127 N\u00ba 05","Art\u00edculo 127"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 128","Ning\u00fan nivel de gobierno podr\u00e1 ejercer tutela sobre otro, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de los principios de coordinaci\u00f3n, asociatividad y de solidaridad. Las competencias transferidas de forma definitiva a un gobierno regional o a una municipalidad no podr\u00e1n ser revocadas, salvo las excepciones legales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 128","4-Art\u00edculo 128","Art\u00edculo 128"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 129 N\u00ba 01","1. La ley institucional deber\u00e1 establecer la forma y el modo en que se transferir\u00e1n las competencias a los gobiernos regionales y municipalidades, as\u00ed como las causales que habiliten al nivel nacional para ejercerlas en subsidio. Ser\u00e1n de competencia del nivel nacional todas aquellas funciones que no est\u00e9n entregadas de manera expresa, sea por la Constituci\u00f3n o la ley, al \u00e1mbito de competencias de los gobiernos regionales y municipalidades.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 129 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 129 N\u00ba 01","Art\u00edculo 129"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 129 N\u00ba 02","2. Los gobiernos regionales y locales podr\u00e1n solicitar al Presidente de la Rep\u00fablica la transferencia de competencias, conforme al procedimiento que establezca la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 129 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 129 N\u00ba 02","Art\u00edculo 129"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 130 N\u00ba 01","1. El gobierno y administraci\u00f3n de cada regi\u00f3n reside en el gobierno regional, constituido por el gobernador o gobernadora regional y el consejo regional, cuyo n\u00famero de integrantes ser\u00e1 establecido por ley. Estas autoridades ser\u00e1n electas en la regi\u00f3n por sufragio universal, de conformidad con la Constituci\u00f3n y la ley electoral.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 130 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 130 N\u00ba 01","Art\u00edculo 130"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 130 N\u00ba 02","2. El gobierno regional es una persona jur\u00eddica de derecho p\u00fablico y con patrimonio propio, que tiene por objeto el desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural de la regi\u00f3n, y cuenta con autonom\u00eda administrativa y financiera para el ejercicio de sus competencias.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 130 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 130 N\u00ba 02","Art\u00edculo 130"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 131 N\u00ba 01","1. El gobierno regional ejerce funciones de gobierno y administraci\u00f3n, normativas, financieras, de coordinaci\u00f3n, de complementariedad con la acci\u00f3n municipal, de intermediaci\u00f3n entre el gobierno nacional y la regi\u00f3n, de prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos que determine la ley y las competencias que esta establezca.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 131 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 131 N\u00ba 01","Art\u00edculo 131"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 131 N\u00ba 02","2. Una ley institucional regular\u00e1 las atribuciones que ejercer\u00e1n el gobierno regional y sus \u00f3rganos, considerando que entre sus funciones se encuentra el ordenamiento territorial, el fomento de la participaci\u00f3n y de las actividades productivas y el turismo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 131 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 131 N\u00ba 02","Art\u00edculo 131"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 131 N\u00ba 03","3. La ley institucional podr\u00e1 autorizar a los gobiernos regionales y a las empresas p\u00fablicas para asociarse con personas naturales o jur\u00eddicas con el de fin de propiciar actividades e iniciativas sin fines de lucro que contribuyen al desarrollo regional. Las entidades que al efecto se constituyan se sujetar\u00e1n a las normas comunes aplicables a los particulares y a las leyes que velen por la transparencia, la probidad y el buen uso de los recursos p\u00fablicos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 131 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 131 N\u00ba 03","Art\u00edculo 131"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 131 N\u00ba 04","4. Los gobiernos regionales, para el cumplimiento de sus funciones, podr\u00e1n crear o suprimir empleos y fijar remuneraciones, como tambi\u00e9n establecer los \u00f3rganos o unidades que la ley institucional respectiva permita. Estas facultades se ejercer\u00e1n dentro de los l\u00edmites y requisitos que, a iniciativa exclusiva del Presidente de la Rep\u00fablica, determine la ley institucional de gobiernos regionales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 131 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 131 N\u00ba 04","Art\u00edculo 131"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 131 N\u00ba 05","5. Los gobiernos regionales son fiscalizados por sus propios \u00f3rganos de control interno y por los organismos que tengan tal atribuci\u00f3n por mandato de la Constituci\u00f3n y las leyes y est\u00e1n sujetos al control y supervisi\u00f3n de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica en conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 131 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 131 N\u00ba 05","Art\u00edculo 131"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 132 N\u00ba 01","1. El gobernador o gobernadora regional ser\u00e1 el \u00f3rgano ejecutivo del gobierno regional, correspondi\u00e9ndole presidir el consejo regional y ejercer las funciones y atribuciones que la ley institucional determine, en coordinaci\u00f3n con los dem\u00e1s \u00f3rganos y servicios p\u00fablicos creados para el cumplimiento de la funci\u00f3n administrativa. Asimismo, le corresponder\u00e1 la coordinaci\u00f3n, supervigilancia y fiscalizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos que dependan o se relacionen con el gobierno regional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 132 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 132 N\u00ba 01","Art\u00edculo 132"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 132 N\u00ba 02","2. El gobernador regional ser\u00e1 elegido por sufragio universal en votaci\u00f3n directa. Ser\u00e1 electo quien obtuviere la mayor\u00eda de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos y siempre que dicha mayor\u00eda sea equivalente, al menos, al cuarenta por ciento de los votos v\u00e1lidamente emitidos, en conformidad a lo que disponga la ley electoral. En caso contrario, se proceder\u00e1 a una segunda votaci\u00f3n que se circunscribir\u00e1 a los candidatos que hayan obtenido las dos m\u00e1s altas mayor\u00edas relativas y en ella resultar\u00e1 electo aquel de los candidatos que obtenga el mayor n\u00famero de sufragios, conforme lo determine la ley electoral respectiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 132 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 132 N\u00ba 02","Art\u00edculo 132"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 132 N\u00ba 03","3. Para los efectos de lo dispuesto en los dos incisos precedentes, los votos en blanco y los nulos se considerar\u00e1n como no emitidos. El gobernador o gobernadora durar\u00e1 en el ejercicio de sus funciones por el t\u00e9rmino de cuatro a\u00f1os.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 132 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 132 N\u00ba 03","Art\u00edculo 132"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 133 N\u00ba 01","1. El consejo regional ser\u00e1 un \u00f3rgano colegiado de car\u00e1cter normativo, resolutivo y fiscalizador, cuyas funciones y competencias ser\u00e1n determinadas por la Constituci\u00f3n y la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 133 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 133 N\u00ba 01","Art\u00edculo 133"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 133 N\u00ba 02","2. El consejo regional ser\u00e1 responsable de la fiscalizaci\u00f3n del ejercicio de las competencias del gobierno regional, conforme a las atribuciones que determine la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 133 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 133 N\u00ba 02","Art\u00edculo 133"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 133 N\u00ba 03","3. Corresponder\u00e1 al consejo regional aprobar el proyecto de presupuesto de la respectiva regi\u00f3n, de acuerdo con los recursos asignados a esta en la Ley de Presupuestos, sus recursos propios y los que provengan de otras fuentes de ingresos en conformidad con la Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 133 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 133 N\u00ba 03","Art\u00edculo 133"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 133 N\u00ba 04","4. El consejo regional estar\u00e1 integrado por consejeras y consejeros elegidos por sufragio universal en votaci\u00f3n directa, que durar\u00e1n cuatro a\u00f1os en sus cargos de conformidad con la ley electoral respectiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 133 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 133 N\u00ba 04","Art\u00edculo 133"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 133 N\u00ba 05","5. Las parlamentarias y los parlamentarios que representen a las circunscripciones y distritos de la regi\u00f3n respectiva, podr\u00e1n asistir a las sesiones del consejo regional y tomar parte en sus debates, sin derecho a voto.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 133 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 133 N\u00ba 05","Art\u00edculo 133"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Regional",null,"Art\u00edculo 133 N\u00ba 06","6. Anualmente, el consejo regional recibir\u00e1 a los senadores de la regi\u00f3n para que informen sobre la tramitaci\u00f3n de leyes de inter\u00e9s regional. La ley institucional establecer\u00e1 mecanismos de coordinaci\u00f3n e informaci\u00f3n permanente entre el gobierno regional y los senadores de la regi\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 133 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 133 N\u00ba 06","Art\u00edculo 133"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 134 N\u00ba 01","1. El gobierno y administraci\u00f3n local de cada comuna o agrupaci\u00f3n de comunas que determine la ley, reside en una municipalidad, la que estar\u00e1 constituida por el alcalde o alcaldesa y por el concejo municipal.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 134 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 134 N\u00ba 01","Art\u00edculo 134"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 134 N\u00ba 02","2. Las municipalidades son corporaciones aut\u00f3nomas de derecho p\u00fablico, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, cuentan con autonom\u00eda para el ejercicio de sus competencias y tienen por objeto satisfacer las necesidades de la comunidad local, y asegurar su participaci\u00f3n en el desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural de la comuna.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 134 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 134 N\u00ba 02","Art\u00edculo 134"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 135 N\u00ba 01","1. Las municipalidades tienen atribuciones normativas, financieras y fiscalizadoras, de coordinaci\u00f3n, de complementariedad con la acci\u00f3n del gobierno regional y nacional, de prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de su dependencia y el ordenamiento territorial, en armon\u00eda con las pol\u00edticas y planes nacionales y regionales de desarrollo y las dem\u00e1s que determine la Constituci\u00f3n y la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 135 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 135 N\u00ba 01","Art\u00edculo 135"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 135 N\u00ba 02","2. Las municipalidades, para el cumplimiento de sus funciones, podr\u00e1n crear o suprimir empleos y fijar remuneraciones, como tambi\u00e9n establecer los \u00f3rganos o unidades que la ley institucional respectiva permita. Estas facultades se ejercer\u00e1n dentro de los l\u00edmites y requisitos que, a iniciativa exclusiva del Presidente de la Rep\u00fablica, determine la ley institucional de municipalidades.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 135 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 135 N\u00ba 02","Art\u00edculo 135"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 135 N\u00ba 03","3. Los gobiernos locales son fiscalizados por sus propios \u00f3rganos de control interno y por los organismos que tengan tal atribuci\u00f3n por mandato de la Constituci\u00f3n y las leyes y est\u00e1n sujetos al control y supervisi\u00f3n de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica en conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 135 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 135 N\u00ba 03","Art\u00edculo 135"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 135 N\u00ba 04","4. Las municipalidades podr\u00e1n asociarse entre ellas en conformidad a la ley institucional respectiva, pudiendo dichas asociaciones gozar de personalidad jur\u00eddica de derecho privado. Asimismo, podr\u00e1n constituir o integrar corporaciones o fundaciones de derecho privado sin fines de lucro cuyo objeto sea la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n del arte, la cultura y el deporte, o el fomento de obras de desarrollo comunal y productivo. La participaci\u00f3n municipal en ellas se regir\u00e1 por su ley institucional. Las entidades que al efecto se constituyan se sujetar\u00e1n, adem\u00e1s, a las leyes que velen por la transparencia, probidad y buen uso de los recursos p\u00fablicos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 135 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 135 N\u00ba 04","Art\u00edculo 135"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 135 N\u00ba 05","5. Los gobiernos locales podr\u00e1n establecer en el \u00e1mbito de las comunas o agrupaci\u00f3n de comunas, de conformidad con la ley institucional respectiva, territorios denominados unidades vecinales, con el objeto de propender a un desarrollo sostenible, equilibrado y a una adecuada canalizaci\u00f3n de la participaci\u00f3n ciudadana.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 135 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 135 N\u00ba 05","Art\u00edculo 135"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 136 N\u00ba 01","1. El alcalde o alcaldesa es la m\u00e1xima autoridad y el \u00f3rgano ejecutivo del gobierno local. Le corresponde presidir el concejo municipal y ejercer las funciones y atribuciones que la ley institucional determine.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 136 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 136 N\u00ba 01","Art\u00edculo 136"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 136 N\u00ba 02","2. Los alcaldes ser\u00e1n elegidos por sufragio universal en votaci\u00f3n directa, conforme a las normas establecidas en la Constituci\u00f3n y la ley electoral respectiva. Durar\u00e1n en el ejercicio de sus funciones por el t\u00e9rmino de cuatro a\u00f1os.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 136 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 136 N\u00ba 02","Art\u00edculo 136"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 136 N\u00ba 03","3. Los alcaldes, en los casos y formas que determine la ley institucional, podr\u00e1n designar delegados para el ejercicio de sus facultades en una o m\u00e1s localidades.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 136 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 136 N\u00ba 03","Art\u00edculo 136"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 137 N\u00ba 01","1. El concejo municipal es un \u00f3rgano colegiado de car\u00e1cter normativo, resolutivo y fiscalizador, cuyas funciones son colaborar en el gobierno y administraci\u00f3n de la comuna, fiscalizar la gesti\u00f3n municipal, hacer efectiva la participaci\u00f3n de la comunidad local y las que le encomienden la Constituci\u00f3n y las leyes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 137 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 137 N\u00ba 01","Art\u00edculo 137"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 137 N\u00ba 02","2. La ley institucional determinar\u00e1 las materias de consulta obligatoria por parte del alcalde o alcaldesa al concejo y aquellas en que necesariamente se requerir\u00e1 el acuerdo de este. En todo caso, ser\u00e1 necesario dicho acuerdo para la aprobaci\u00f3n del plan comunal de desarrollo, del presupuesto municipal y de los proyectos de inversi\u00f3n de la comuna.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 137 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 137 N\u00ba 02","Art\u00edculo 137"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 137 N\u00ba 03","3. La ley institucional deber\u00e1 establecer mecanismos que aseguren la adecuada autonom\u00eda al concejo municipal en el ejercicio de su rol de fiscalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n municipal y de la labor del alcalde o alcaldesa.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 137 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 137 N\u00ba 03","Art\u00edculo 137"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 138 N\u00ba 01","1. El concejo municipal estar\u00e1 integrado por concejalas y concejales elegidos por sufragio universal en votaci\u00f3n directa, conforme a las normas establecidas en la Constituci\u00f3n y en la ley electoral. Sus integrantes durar\u00e1n cuatro a\u00f1os en sus cargos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 138 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 138 N\u00ba 01","Art\u00edculo 138"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Gobierno Local",null,"Art\u00edculo 138 N\u00ba 02","2. La ley institucional establecer\u00e1 las normas sobre organizaci\u00f3n y funcionamiento del concejo municipal, el n\u00famero de concejales que lo integrar\u00e1n, y las causales de inhabilidad, incompatibilidad, subrogaci\u00f3n, cesaci\u00f3n y vacancia del cargo de concejal.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 138 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 138 N\u00ba 02","Art\u00edculo 138"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Territorios especiales",null,"Art\u00edculo 139 N\u00ba 01","1. Son territorios especiales los correspondientes a Rapa Nui y el Archipi\u00e9lago Juan Fern\u00e1ndez. El Gobierno y Administraci\u00f3n de estos territorios se regir\u00e1 por los estatutos especiales que establezcan las leyes institucionales respectivas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 139 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 139 N\u00ba 01","Art\u00edculo 139"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Territorios especiales",null,"Art\u00edculo 139 N\u00ba 02","2. Los derechos a residir, permanecer y trasladarse hacia y desde cualquier lugar de la Rep\u00fablica, garantizados en esta Constituci\u00f3n, se ejercer\u00e1n en dichos territorios especiales en la forma que determinen las leyes que regulen su ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 139 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 139 N\u00ba 02","Art\u00edculo 139"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Desconcentraci\u00f3n de la Administraci\u00f3n del Estado",null,"Art\u00edculo 140","Existir\u00e1n representantes del Presidente de la Rep\u00fablica en las diversas regiones y provincias, que ser\u00e1n designados por este, cuyas atribuciones ser\u00e1n determinadas por la ley institucional. El representante del Presidente de la Rep\u00fablica en la regi\u00f3n ejercer\u00e1 la coordinaci\u00f3n, supervigilancia y fiscalizaci\u00f3n de los organismos p\u00fablicos creados por ley para el cumplimiento de las funciones administrativas que dependan o se relacionen con el Presidente de la Rep\u00fablica a trav\u00e9s de un Ministerio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 140","4-Art\u00edculo 140","Art\u00edculo 140"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 141 N\u00ba 01","1. El Estado promueve el desarrollo arm\u00f3nico, equitativo y solidario entre las regiones y comunas de Chile. La Administraci\u00f3n y los gobiernos regionales y locales deben contribuir a la correcci\u00f3n de las desigualdades que existan entre ellas, propendiendo a que todas las personas y comunidades tengan acceso a igual nivel y calidad de bienes y servicios p\u00fablicos, sin distingo del lugar en que habiten.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 141 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 141 N\u00ba 01","Art\u00edculo 141"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 141 N\u00ba 02","2. Existir\u00e1n mecanismos, instrumentos y fondos que aseguren la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica interterritorial en las transferencias fiscales a gobiernos subnacionales. La ley contemplar\u00e1, entre otros, los siguientes mecanismos:\n\na) De financiamiento basal para entidades regionales, municipales y territorios especiales.\n\nb) De solidaridad basados en la equidad territorial.\n\nc) Compensatorios por externalidades negativas, destinado a regiones y comunas que sufran consecuencias ambientales o sociales producto del desarrollo de determinadas actividades.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 141 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 141 N\u00ba 02","Art\u00edculo 141"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 142","La Ley de Presupuestos deber\u00e1 propender a que, progresivamente, una parte significativa del gasto p\u00fablico sea ejecutado a trav\u00e9s de los gobiernos regionales y locales, en funci\u00f3n de las responsabilidades propias que debe asumir cada nivel de gobierno para el adecuado cumplimiento de sus responsabilidades, debiendo para ello fijar metas anuales para su efectivo cumplimiento.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 142","4-Art\u00edculo 142","Art\u00edculo 142"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 143 N\u00ba 01","1. Toda creaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n o traspaso de competencias a gobiernos regionales y locales, deber\u00e1 contemplar la asistencia t\u00e9cnica, el personal y financiamiento suficiente y oportuno para su adecuado ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 143 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 143 N\u00ba 01","Art\u00edculo 143"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 143 N\u00ba 02","2. Las transferencias y asignaciones de recursos deber\u00e1n efectuarse sobre la base de criterios objetivos y predefinidos. Sin embargo, la ley podr\u00e1 establecer transferencias especiales por razones de aislamiento o emergencia, las que en ning\u00fan caso podr\u00e1n establecer discriminaciones o diferencias arbitrarias entre las distintas regiones y territorios del pa\u00eds.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 143 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 143 N\u00ba 02","Art\u00edculo 143"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 144 N\u00ba 01","1. La ley podr\u00e1 autorizar que se apliquen sobretasas a determinados tributos que gravan actividades o bienes de identificaci\u00f3n regional o comunal, dentro de los marcos que la misma ley se\u00f1ale, por el gobierno regional o la municipalidad.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 144 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 144 N\u00ba 01","Art\u00edculo 144"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 144 N\u00ba 02","2. La ley definir\u00e1 los bienes o actividades que cumplen con dichas caracter\u00edsticas. Los ingresos generados por esta v\u00eda deber\u00e1n ser utilizados para el financiamiento de obras de desarrollo e inversi\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 144 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 144 N\u00ba 02","Art\u00edculo 144"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 144 N\u00ba 03","3. La ley podr\u00e1 autorizar que los tributos que tengan una naturaleza regional o municipal deban beneficiar a las regiones o comunas en que el obligado ejerce su actividad comercial o industrial, seg\u00fan los criterios que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 144 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 144 N\u00ba 03","Art\u00edculo 144"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 145","Los gobiernos regionales y locales podr\u00e1n contratar empr\u00e9stitos, en conformidad a los requisitos y l\u00edmites que disponga la Constituci\u00f3n y la ley. Los recursos obtenidos por esta v\u00eda deber\u00e1n estar destinados a financiar proyectos espec\u00edficos y en ning\u00fan caso podr\u00e1n ser destinados a financiar gastos corrientes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 145","4-Art\u00edculo 145","Art\u00edculo 145"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 146 N\u00ba 01","1. Las autoridades del gobierno nacional, regional y comunal son responsables de velar por el buen uso de los recursos p\u00fablicos, respetando los principios de suficiencia, coordinaci\u00f3n, equilibrio presupuestario, solidaridad y equidad territorial, sostenibilidad y eficiencia econ\u00f3mica. La ley regular\u00e1 los mecanismos para hacer efectiva la responsabilidad fiscal.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 146 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 146 N\u00ba 01","Art\u00edculo 146"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 146 N\u00ba 02","2. Asimismo, dicha ley contemplar\u00e1 indicadores y metas de eficiencia de car\u00e1cter p\u00fablico, asociados a resultados e impactos de la ejecuci\u00f3n presupuestaria anual en el mejoramiento de la calidad de vida de quienes habiten en las regiones y las comunas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 146 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 146 N\u00ba 02","Art\u00edculo 146"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Descentralizaci\u00f3n Fiscal",null,"Art\u00edculo 147","La Corte Constitucional resolver\u00e1, en conformidad a esta Constituci\u00f3n, las contiendas de competencia que pudieran suscitarse entre las autoridades nacionales, regionales, provinciales y comunales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 147","4-Art\u00edculo 147","Art\u00edculo 147"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 148 N\u00ba 01","1. La potestad normativa de los gobiernos regionales y locales siempre ser\u00e1 de rango infralegal y su aplicaci\u00f3n ser\u00e1 en el territorio respectivo, dentro del \u00e1mbito de sus competencias.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 148 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 148 N\u00ba 01","Art\u00edculo 148"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 148 N\u00ba 02","2. Los gobiernos regionales podr\u00e1n dictar los reglamentos que estimen convenientes para la correcta ejecuci\u00f3n de sus competencias, con sujeci\u00f3n a lo dispuesto en el literal l) del art\u00edculo 102.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 148 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 148 N\u00ba 02","Art\u00edculo 148"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 149","Las elecciones de alcaldes, concejales, gobernadores y consejeros regionales se efectuar\u00e1n conjuntamente, cada cuatro a\u00f1os, el \u00faltimo domingo del mes de abril.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 149","4-Art\u00edculo 149","Art\u00edculo 149"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 150 N\u00ba 01","1. Para ser elegido gobernador regional, consejero regional, alcalde o concejal y para ser designado representante del Presidente de la Rep\u00fablica en la regi\u00f3n o provincia, se requerir\u00e1 ser ciudadano con derecho a sufragio, tener los dem\u00e1s requisitos de idoneidad que la ley se\u00f1ale, en su caso, y residir en la regi\u00f3n a lo menos en los \u00faltimos dos a\u00f1os anteriores a su designaci\u00f3n o elecci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 150 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 150 N\u00ba 01","Art\u00edculo 150"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 150 N\u00ba 02","2. Ning\u00fan gobernador regional, o representante del Presidente de la Rep\u00fablica en la regi\u00f3n o provincia, seg\u00fan el caso, puede ser acusado o privado de su libertad, salvo el caso de delito flagrante, si la Corte de Apelaciones de la jurisdicci\u00f3n respectiva, en pleno, no autoriza previamente la acusaci\u00f3n declarando haber lugar a la formaci\u00f3n de causa. De esta resoluci\u00f3n podr\u00e1 apelarse ante la Corte Suprema.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 150 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 150 N\u00ba 02","Art\u00edculo 150"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 150 N\u00ba 03","3. Si un gobernador regional o un representante del Presidente de la Rep\u00fablica en la regi\u00f3n o provincia es arrestado por haber incurrido en un delito flagrante, ser\u00e1 puesto inmediatamente a disposici\u00f3n de la Corte de Apelaciones respectiva, con la informaci\u00f3n sumaria correspondiente. La Corte proceder\u00e1, entonces, conforme a lo dispuesto en el inciso anterior.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 150 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 150 N\u00ba 03","Art\u00edculo 150"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 150 N\u00ba 04","4. Desde el momento en que se declare, por resoluci\u00f3n firme, haber lugar a formaci\u00f3n de causa, queda el gobernador regional o el representante del Presidente de la Rep\u00fablica de la regi\u00f3n o provincia, seg\u00fan sea el caso, imputado suspendido de su cargo y sujeto al juez competente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 150 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 150 N\u00ba 04","Art\u00edculo 150"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 151 N\u00ba 01","1. Las leyes institucionales respectivas establecer\u00e1n las causales de inhabilidad, incompatibilidad, cesaci\u00f3n, subrogaci\u00f3n y vacancia en los cargos de gobernador regional, de alcalde, consejero regional y concejal.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 151 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 151 N\u00ba 01","Art\u00edculo 151"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 151 N\u00ba 02","2. Sin perjuicio de lo anterior, cesar\u00e1n en sus cargos las autoridades mencionadas que hayan infringido gravemente las normas sobre transparencia, l\u00edmites y control del gasto electoral, desde la fecha que as\u00ed lo declare por sentencia firme el Tribunal Calificador de Elecciones, a requerimiento del Consejo Directivo del Servicio Electoral. Una ley electoral se\u00f1alar\u00e1 los casos en que existe una infracci\u00f3n grave.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 151 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 151 N\u00ba 02","Art\u00edculo 151"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 151 N\u00ba 03","3. Asimismo, quien perdiere el cargo de gobernador regional, de alcalde, consejero regional o concejal, de acuerdo a lo establecido en el inciso anterior, no podr\u00e1 optar a ninguna funci\u00f3n o empleo p\u00fablico por el t\u00e9rmino de tres a\u00f1os, ni podr\u00e1 ser candidato a cargos de elecci\u00f3n popular en los dos actos electorales inmediatamente siguientes a su cesaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 151 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 151 N\u00ba 03","Art\u00edculo 151"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 152 N\u00ba 01","1. Los gobernadores regionales solo podr\u00e1n ser reelegidos en sus cargos sucesivamente por una vez. Los consejeros regionales, alcaldes y concejales podr\u00e1n ser reelegidos sucesivamente en sus cargos hasta por dos per\u00edodos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 152 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 152 N\u00ba 01","Art\u00edculo 152"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 152 N\u00ba 02","2. En ning\u00fan caso se computar\u00e1n como per\u00edodos sucesivos, para la aplicaci\u00f3n de la presente regla, haber ejercido el cargo de manera no consecutiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 152 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 152 N\u00ba 02","Art\u00edculo 152"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VI","GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N REGIONAL Y LOCAL","Disposiciones generales",null,"Art\u00edculo 152 N\u00ba 03","3. Para determinar el l\u00edmite a la reelecci\u00f3n a los gobernadores regionales, consejeros regionales, alcaldes y concejales, se considerar\u00e1 que han ejercido su cargo durante un per\u00edodo cuando hayan cumplido m\u00e1s de la mitad de su mandato.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VI","06 Cap\u00edtulo VI","06 Gobierno y Administraci\u00f3n Regional y Local","Art\u00edculo 152 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 152 N\u00ba 03","Art\u00edculo 152"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 153 N\u00ba 01","1. La funci\u00f3n jurisdiccional es la facultad de conocer y resolver los conflictos de relevancia jur\u00eddica y hacer ejecutar lo juzgado, potestad que radica exclusivamente en los jueces que integran los tribunales previamente establecidos por la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 153 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 153 N\u00ba 01","Art\u00edculo 153"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 153 N\u00ba 02","2. Los jueces se sujetar\u00e1n a la Constituci\u00f3n y a la ley y no podr\u00e1n en caso alguno ejercer potestades de otros poderes p\u00fablicos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 153 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 153 N\u00ba 02","Art\u00edculo 153"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 153 N\u00ba 03","3. Se propender\u00e1 a la utilizaci\u00f3n del arbitraje, la mediaci\u00f3n y otros medios alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos. Estos procedimientos se aplicar\u00e1n en conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 153 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 153 N\u00ba 03","Art\u00edculo 153"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 154","Son fundamentos de la funci\u00f3n jurisdiccional:\n\na) Independencia. Los jueces resolver\u00e1n los asuntos que conozcan sin considerar influencias o presiones internas o externas. Ning\u00fan \u00f3rgano del Estado, ninguna autoridad, ninguna persona o grupo de personas en comisi\u00f3n especial podr\u00e1n en caso alguno conocer causas pendientes, revisar los fundamentos o contenido de las resoluciones judiciales o reabrir procesos concluidos.\n\nb) Imparcialidad. Los jueces ejercer\u00e1n sus funciones con ecuanimidad, resolviendo los asuntos que conocen sin sesgos, prejuicios ni discriminaci\u00f3n alguna respecto de los intervinientes.\n\nc) Inexcusabilidad. Reclamada la intervenci\u00f3n en forma legal y en negocios de su competencia, los tribunales no podr\u00e1n excusarse de ejercer su autoridad, ni aun por falta de ley que resuelva la contienda o asunto sometido a su decisi\u00f3n, salvo que su conocimiento se encuentre pendiente en otro tribunal.\n\nd) Imperio. Para hacer ejecutar sus resoluciones y practicar o hacer practicar los actos de instrucci\u00f3n que determine la ley, los tribunales ordinarios de justicia y los especiales que integran el Poder Judicial podr\u00e1n impartir \u00f3rdenes directas a la fuerza p\u00fablica o ejercer los medios de acci\u00f3n conducentes de que dispusieren. Los dem\u00e1s tribunales lo har\u00e1n en la forma que la ley determine. La autoridad requerida deber\u00e1 cumplir sin m\u00e1s tr\u00e1mite el mandato judicial y no podr\u00e1 calificar su fundamento u oportunidad, ni la justicia o legalidad de la resoluci\u00f3n que se trata de ejecutar.\n\ne) Responsabilidad. Los jueces son personalmente responsables en sus actuaciones jurisdiccionales por los delitos de cohecho, falta de observancia en materia sustancial de las leyes que reglan el procedimiento, denegaci\u00f3n y torcida administraci\u00f3n de justicia y, en general, de toda prevaricaci\u00f3n en que incurran en el desempe\u00f1o de sus funciones y en los dem\u00e1s casos que expresamente determine la ley. Trat\u00e1ndose de los miembros de la Corte Suprema, la ley determinar\u00e1 los casos y el modo de hacer efectiva esta responsabilidad.\n\nf) Inviolabilidad. Los magistrados de los tribunales superiores de justicia, los fiscales judiciales y los jueces letrados no podr\u00e1n ser aprehendidos sin orden del tribunal competente, salvo el caso de crimen o simple delito flagrante y solo para ponerlos inmediatamente a disposici\u00f3n del tribunal que debe conocer del asunto en conformidad a la ley.\n\ng) Inamovilidad. Los jueces permanecer\u00e1n en sus cargos durante su buen comportamiento.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 154","4-Art\u00edculo 154","Art\u00edculo 154"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 155 N\u00ba 01","1. El m\u00e1ximo \u00f3rgano jurisdiccional del Poder Judicial ser\u00e1 la Corte Suprema que estar\u00e1 compuesta por veinti\u00fan ministros. La Corte Suprema representar\u00e1 a los tribunales de justicia frente a los dem\u00e1s poderes del Estado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 155 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 155 N\u00ba 01","Art\u00edculo 155"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 155 N\u00ba 02","2. Le corresponder\u00e1 a la Corte Suprema velar por la uniforme interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico, garantizar la efectiva vigencia de los derechos y garant\u00edas constitucionales en las materias de su competencia, as\u00ed como las dem\u00e1s atribuciones que establezca esta Constituci\u00f3n y la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 155 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 155 N\u00ba 02","Art\u00edculo 155"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 155 N\u00ba 03","3. Los tribunales superiores de justicia podr\u00e1n dictar autos acordados para impartir instrucciones generales dirigidas a velar por el m\u00e1s expedito y eficaz funcionamiento de la administraci\u00f3n de justicia. En ning\u00fan caso los autos acordados podr\u00e1n referirse a materias propias de ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 155 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 155 N\u00ba 03","Art\u00edculo 155"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 155 N\u00ba 04","4. La ley establecer\u00e1 la existencia de ministros suplentes para integrar las salas o el pleno de los tribunales superiores de justicia ante la ausencia de sus ministros titulares. Los ministros suplentes podr\u00e1n incluir abogados extra\u00f1os a la administraci\u00f3n de justicia. Quienes asuman estas labores deber\u00e1n ser funcionarios de dedicaci\u00f3n exclusiva del Poder Judicial.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 155 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 155 N\u00ba 04","Art\u00edculo 155"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 156 N\u00ba 01","1. Una ley institucional determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n y atribuciones de los tribunales que fueren necesarios para la pronta y cumplida administraci\u00f3n de justicia en todo el territorio de la Rep\u00fablica. La misma ley se\u00f1alar\u00e1 los requisitos que respectivamente deban observar los jueces y el n\u00famero de a\u00f1os que deban haber ejercido la profesi\u00f3n de abogado las personas que fueren nombradas ministros de Corte o jueces letrados.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 156 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 156 N\u00ba 01","Art\u00edculo 156"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 156 N\u00ba 02","2. La ley que regula la funci\u00f3n jurisdiccional de los tribunales, referida en el inciso anterior, solo podr\u00e1 ser modificada oyendo previamente a la Corte Suprema de conformidad a lo establecido en esta.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 156 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 156 N\u00ba 02","Art\u00edculo 156"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 156 N\u00ba 03","3. Las leyes relativas al nombramiento, funci\u00f3n disciplinaria, formaci\u00f3n de jueces, as\u00ed como la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n del Poder Judicial, solo podr\u00e1n ser modificadas oyendo previamente al \u00f3rgano aut\u00f3nomo respectivo, seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 157.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 156 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 156 N\u00ba 03","Art\u00edculo 156"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 156 N\u00ba 04","4. La Corte Suprema y los respectivos \u00f3rganos aut\u00f3nomos deber\u00e1n pronunciarse dentro del plazo de treinta d\u00edas contado desde la recepci\u00f3n del oficio en que se solicita la opini\u00f3n pertinente, de conformidad a la respectiva ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 156 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 156 N\u00ba 04","Art\u00edculo 156"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 156 N\u00ba 05","5. Sin embargo, si el Presidente de la Rep\u00fablica hubiere hecho presente una urgencia al proyecto consultado, se comunicar\u00e1 esta circunstancia a la Corte Suprema y a los respectivos \u00f3rganos aut\u00f3nomos. En dicho caso, \u00e9stos deber\u00e1n evacuar la consulta dentro del plazo que indique la urgencia respectiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 156 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 156 N\u00ba 05","Art\u00edculo 156"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 156 N\u00ba 06","6. Si la Corte Suprema y los respectivos \u00f3rganos aut\u00f3nomos no se pronunciaren dentro de los plazos se\u00f1alados en los incisos 4 y 5, se tendr\u00e1 por evacuado el tr\u00e1mite.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 156 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 156 N\u00ba 06","Art\u00edculo 156"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 156 N\u00ba 07","7. La ley institucional relativa a la organizaci\u00f3n y atribuciones de los tribunales, as\u00ed como las leyes procesales que regulen un sistema de enjuiciamiento, podr\u00e1n fijar fechas diferentes para su entrada en vigencia en las diversas regiones del territorio nacional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 156 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 156 N\u00ba 07","Art\u00edculo 156"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 156 N\u00ba 08","8. En cada comuna del pa\u00eds habr\u00e1 tribunales con competencia para conocer de los procesos por contravenciones, faltas legales y municipales, asuntos de car\u00e1cter vecinal, de m\u00ednima cuant\u00eda y los dem\u00e1s que determine la ley. La ley procurar\u00e1 la adopci\u00f3n de medios alternativos de soluci\u00f3n de conflictos de acuerdo a lo establecido en el inciso 3 del art\u00edculo 153.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 156 N\u00ba 08","4-Art\u00edculo 156 N\u00ba 08","Art\u00edculo 156"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 157 N\u00ba 01","1. Para la gobernanza del Poder Judicial existir\u00e1n \u00f3rganos aut\u00f3nomos encargados de los nombramientos de sus integrantes, el ejercicio de las facultades disciplinarias, la formaci\u00f3n y el perfeccionamiento de jueces y funcionarios, as\u00ed como la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n del Poder Judicial. Existir\u00e1 un \u00f3rgano por cada uno de ellos, los que funcionar\u00e1n separadamente y de forma coordinada.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 157 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 157 N\u00ba 01","Art\u00edculo 157"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 157 N\u00ba 02","2. Una ley institucional regular\u00e1, en cada caso, las competencias, organizaci\u00f3n, funcionamiento y dem\u00e1s atribuciones de los \u00f3rganos respectivos que ejercer\u00e1n la gobernanza judicial.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 157 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 157 N\u00ba 02","Art\u00edculo 157"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 157 N\u00ba 03","3. Los integrantes de los cuerpos directivos de los \u00f3rganos aut\u00f3nomos durar\u00e1n cuatro a\u00f1os en sus cargos y podr\u00e1n ser reelegidos por una vez, salvo los del \u00f3rgano que est\u00e9 a cargo de los nombramientos judiciales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 157 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 157 N\u00ba 03","Art\u00edculo 157"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 158 N\u00ba 01","1. Existir\u00e1 un Consejo Coordinador del Poder Judicial, cuya \u00fanica funci\u00f3n ser\u00e1 coordinar la actuaci\u00f3n de los \u00f3rganos aut\u00f3nomos referidos en el art\u00edculo anterior, entre s\u00ed y con la Corte Suprema, sin perjuicio de su respectivo funcionamiento separado e independiente. Dicho consejo ser\u00e1 de car\u00e1cter permanente y consultivo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 158 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 158 N\u00ba 01","Art\u00edculo 158"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 158 N\u00ba 02","2. El Consejo Coordinador del Poder Judicial estar\u00e1 integrado por:\n\na) El Presidente de la Corte Suprema, quien lo presidir\u00e1.\n\nb) Un ministro de la Corte Suprema, designado por su pleno.\n\nc) Un ministro de Corte de Apelaciones, designado por sus integrantes.\n\nd) Dos miembros de cada uno de los \u00f3rganos aut\u00f3nomos mencionados, elegidos por los respectivos \u00f3rganos directivos superiores de cada uno de ellos, de entre sus miembros. Estos comisionados durar\u00e1n dos a\u00f1os en sus cargos y podr\u00e1n ser reelegidos por una sola vez. En todo caso, a lo menos uno de los representantes de cada \u00f3rgano aut\u00f3nomo deber\u00e1 ser juez.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 158 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 158 N\u00ba 02","Art\u00edculo 158"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 158 N\u00ba 03","3. Una ley institucional regular\u00e1 el funcionamiento de este Consejo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 158 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 158 N\u00ba 03","Art\u00edculo 158"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 159 N\u00ba 01","1. Habr\u00e1 un organismo cuya funci\u00f3n ser\u00e1 designar o nominar, seg\u00fan el caso, a los ministros y fiscales judiciales de la Corte Suprema, de las Cortes de Apelaciones, los jueces letrados, los auxiliares de la administraci\u00f3n de justicia y las dem\u00e1s personas que establezca la ley. Las designaciones y nominaciones se basar\u00e1n en factores objetivos, especialmente la capacidad profesional, el m\u00e9rito, la probidad y experiencia.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 159 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 159 N\u00ba 01","Art\u00edculo 159"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 159 N\u00ba 02","2. Los ministros y los fiscales judiciales de la Corte Suprema ser\u00e1n nombrados por el Presidente de la Rep\u00fablica, quien los elegir\u00e1 de una n\u00f3mina de cinco personas que, en cada caso, propondr\u00e1 el \u00f3rgano referido en el inciso 1 y con acuerdo del Senado. Este adoptar\u00e1 los respectivos acuerdos por los tres quintos de sus miembros en ejercicio, en sesi\u00f3n especialmente convocada al efecto. Si el Senado no aprobare la proposici\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica, el \u00f3rgano establecido en el inciso 1 deber\u00e1 completar la n\u00f3mina proponiendo un nuevo nombre en sustituci\u00f3n del rechazado, repiti\u00e9ndose el procedimiento hasta que se apruebe un nombramiento.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 159 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 159 N\u00ba 02","Art\u00edculo 159"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 159 N\u00ba 03","3. Cinco de los miembros de la Corte Suprema deber\u00e1n ser abogados extra\u00f1os a la administraci\u00f3n de justicia, tener a lo menos quince a\u00f1os de t\u00edtulo, haberse destacado en la actividad profesional o universitaria y cumplir los dem\u00e1s requisitos que se\u00f1ale la ley institucional respectiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 159 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 159 N\u00ba 03","Art\u00edculo 159"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 159 N\u00ba 04","4. El \u00f3rgano referido en el inciso 1 formar\u00e1 la n\u00f3mina correspondiente atendidos los merecimientos de los candidatos evaluados mediante un concurso p\u00fablico de antecedentes, sea que el cargo corresponda a un miembro proveniente del Poder Judicial o se trate de una vacante que deba proveerse con abogados extra\u00f1os a la administraci\u00f3n de justicia.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 159 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 159 N\u00ba 04","Art\u00edculo 159"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 159 N\u00ba 05","5. Corresponder\u00e1 al mismo \u00f3rgano autorizar los traslados y permutas de los jueces y funcionarios judiciales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 159 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 159 N\u00ba 05","Art\u00edculo 159"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 159 N\u00ba 06","6. El \u00f3rgano encargado de los nombramientos judiciales realizar\u00e1 peri\u00f3dicamente la calificaci\u00f3n del desempe\u00f1o judicial, en la forma que establezca la ley. Los resultados de estos procesos y las principales consideraciones para arribar a los mismos ser\u00e1n p\u00fablicos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 159 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 159 N\u00ba 06","Art\u00edculo 159"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 159 N\u00ba 07","7. Las designaciones y nominaciones deber\u00e1n efectuarse previo concurso p\u00fablico y transparente, en la forma que establezca la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 159 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 159 N\u00ba 07","Art\u00edculo 159"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 159 N\u00ba 08","8. El \u00f3rgano a que se refiere este art\u00edculo estar\u00e1 integrado por:\n\na) Una persona designada por el Presidente de la Rep\u00fablica, previo concurso p\u00fablico.\n\nb) Dos personas designadas por el Senado, previo concurso p\u00fablico.\n\nc) Cuatro jueces designados seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 164, quienes no podr\u00e1n ejercer funciones judiciales mientras desempe\u00f1en este cargo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 159 N\u00ba 08","4-Art\u00edculo 159 N\u00ba 08","Art\u00edculo 159"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 159 N\u00ba 09","9. Los integrantes del \u00f3rgano encargado de los nombramientos ser\u00e1n de dedicaci\u00f3n exclusiva y deber\u00e1n actuar siempre con la debida diligencia, objetividad, probidad, independencia e imparcialidad. En el caso de los jueces, una vez cumplido su periodo, se reintegrar\u00e1n a sus funciones en la forma que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 159 N\u00ba 09","4-Art\u00edculo 159 N\u00ba 09","Art\u00edculo 159"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 159 N\u00ba 10","10. Los nombramientos que acuerde este \u00f3rgano deber\u00e1n ser formalizados por el Presidente de la Rep\u00fablica mediante decreto.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 159 N\u00ba 10","4-Art\u00edculo 159 N\u00ba 10","Art\u00edculo 159"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 160","Los jueces cesar\u00e1n en sus funciones al cumplir setenta y cinco a\u00f1os de edad; o por renuncia o incapacidad legal sobreviniente o en caso de ser depuestos de sus destinos, por causa legalmente sentenciada. La norma relativa a la edad no regir\u00e1 respecto al Presidente de la Corte Suprema, quien continuar\u00e1 en su cargo hasta el t\u00e9rmino de su per\u00edodo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 160","4-Art\u00edculo 160","Art\u00edculo 160"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 161 N\u00ba 01","1. Un \u00f3rgano aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica, tendr\u00e1 la funci\u00f3n de administrar y gestionar los recursos humanos, f\u00edsicos, financieros y tecnol\u00f3gicos del Poder Judicial. Estar\u00e1 encabezado por un Consejo Directivo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 161 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 161 N\u00ba 01","Art\u00edculo 161"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 161 N\u00ba 02","2. La autonom\u00eda operativa establecida en el inciso 1 quedar\u00e1 sujeta a los principios de probidad y transparencia, y a la fiscalizaci\u00f3n en la forma que establezca la ley institucional, la que podr\u00e1 determinar otras formas de auditor\u00edas internas y externas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 161 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 161 N\u00ba 02","Art\u00edculo 161"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 161 N\u00ba 03","3. El Consejo Directivo estar\u00e1 integrado por:\n\na) Un ministro de la Corte Suprema, designado por esta, quien lo presidir\u00e1.\n\nb) Un ministro de Corte de Apelaciones, elegido por sus integrantes.\n\nc) Dos jueces designados seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 164.\n\nd) Tres consejeros profesionales, con experiencia en administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos en el sector p\u00fablico o privado, elegidos por concurso p\u00fablico en la forma que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 161 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 161 N\u00ba 03","Art\u00edculo 161"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 161 N\u00ba 04","4. El Consejo Directivo designar\u00e1 un director ejecutivo, de una terna elaborada por concurso p\u00fablico en la forma que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 161 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 161 N\u00ba 04","Art\u00edculo 161"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 162 N\u00ba 01","1. Un \u00f3rgano aut\u00f3nomo tendr\u00e1 por funci\u00f3n velar por el correcto actuar de los jueces, de los funcionarios del Poder Judicial, de los auxiliares de la administraci\u00f3n de justicia y de las dem\u00e1s personas que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 162 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 162 N\u00ba 01","Art\u00edculo 162"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 162 N\u00ba 02","2. Este \u00f3rgano estar\u00e1 integrado por todos los fiscales judiciales establecidos en conformidad a la ley y tendr\u00e1 un Consejo Directivo presidido por el Fiscal Judicial de la Corte Suprema, e integrado por cuatro fiscales judiciales de las Cortes de Apelaciones, elegidos por estos en votaci\u00f3n \u00fanica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 162 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 162 N\u00ba 02","Art\u00edculo 162"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 162 N\u00ba 03","3. Los fiscales judiciales no ejercer\u00e1n en ning\u00fan caso funciones jurisdiccionales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 162 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 162 N\u00ba 03","Art\u00edculo 162"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 162 N\u00ba 04","4. Los fiscales judiciales realizar\u00e1n las investigaciones por faltas disciplinarias y a la probidad de las personas se\u00f1aladas en el inciso 1 de este art\u00edculo y formular\u00e1n acusaci\u00f3n si fuere procedente. Le corresponder\u00e1 conocer y resolver a un Tribunal de Conducta, especialmente formado por tres jueces, sorteados en cada ocasi\u00f3n de entre las personas que se indican en el literal d) del inciso 1 del art\u00edculo 164. De dichas resoluciones judiciales solo se podr\u00e1 recurrir de nulidad ante un nuevo Tribunal de Conducta, constituido de la misma forma por jueces distintos de aquellos que dictaron la resoluci\u00f3n recurrida.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 162 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 162 N\u00ba 04","Art\u00edculo 162"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 162 N\u00ba 05","5. La ley institucional establecer\u00e1 el procedimiento que los fiscales seguir\u00e1n en sus actuaciones, as\u00ed como la forma del establecimiento del Tribunal de Conducta que resolver\u00e1 sus acusaciones, asegurando que las actuaciones de jueces y fiscales garanticen el acceso a la justicia y el debido proceso. En todo caso, no proceder\u00e1 abrir proceso disciplinario por decisiones contenidas en resoluciones judiciales dictadas en asuntos jurisdiccionales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 162 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 162 N\u00ba 05","Art\u00edculo 162"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 163 N\u00ba 01","1. Un organismo aut\u00f3nomo, dotado de personalidad jur\u00eddica, tendr\u00e1 por objeto la formaci\u00f3n de los postulantes a cargos de jueces y ministros de Cortes de Apelaciones y el perfeccionamiento de todos los integrantes del Poder Judicial.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 163 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 163 N\u00ba 01","Art\u00edculo 163"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 163 N\u00ba 02","2. La direcci\u00f3n superior de este organismo estar\u00e1 a cargo de un Consejo Directivo, compuesto por:\n\na) Un ministro de la Corte Suprema, que lo presidir\u00e1.\n\nb) Un representante del Presidente de la Rep\u00fablica.\n\nc) Un ministro de Corte de Apelaciones, elegido por sus pares.\n\nd) Tres jueces, designados seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 164.\n\ne) Un presidente de una de las asociaciones gremiales de abogados del pa\u00eds, elegido por los presidentes de todas ellas.\n\nf) Dos profesores de las facultades de derecho del pa\u00eds, elegidos por los decanos de las facultades acreditadas seg\u00fan lo exigido por la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 163 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 163 N\u00ba 02","Art\u00edculo 163"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 164 N\u00ba 01","1. Para designar cada cuatro a\u00f1os a los jueces a que se refiere el literal c) del inciso 8 del art\u00edculo 159; el literal c) del inciso 3 del art\u00edculo 161; el inciso 4 del art\u00edculo 162 y el literal d) del inciso 2 del art\u00edculo 163, se seguir\u00e1 el siguiente procedimiento:\n\na) En cada territorio jurisdiccional de las cortes de apelaciones del pa\u00eds, los jueces que forman parte de \u00e9l elegir\u00e1n por votaci\u00f3n \u00fanica a dos jueces respectivamente, salvo en los territorios jurisdiccionales de las cuatro cortes de apelaciones de mayor tama\u00f1o en el pa\u00eds, en cuyo caso se elegir\u00e1n a cuatro jueces respectivamente.\n\nb) Los jueces elegidos en conformidad al literal anterior conformar\u00e1n una lista, de entre las cuales ser\u00e1n sorteados los jueces que deber\u00e1n integrar los \u00f3rganos aut\u00f3nomos aludidos.\n\nc) Una vez sorteados los jueces en la forma que se\u00f1alan los literales a) y b) de este art\u00edculo, se elegir\u00e1n mediante sorteo a tres jueces de entre los dem\u00e1s, quienes se desempe\u00f1ar\u00e1n como suplentes de los designados como titulares en los respectivos \u00f3rganos aut\u00f3nomos, distribuidos uno en cada uno de los consejos directivos establecidos en los art\u00edculos 159, 161 y 163. \u00c9stos efectuar\u00e1n su labor en la forma que establezca la respectiva ley.\n\nd) Los jueces que no sean sorteados para cumplir los cometidos se\u00f1alados en los literales anteriores, configurar\u00e1n la n\u00f3mina de jueces a que se refiere el inciso 4 del art\u00edculo 162.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 164 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 164 N\u00ba 01","Art\u00edculo 164"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VII","PODER JUDICIAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 164 N\u00ba 02","2. La ley determinar\u00e1 los procedimientos, la oportunidad y las autoridades judiciales que cumplir\u00e1n este cometido.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VII","07 Cap\u00edtulo VII","07 Poder Judicial","Art\u00edculo 164 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 164 N\u00ba 02","Art\u00edculo 164"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 165 N\u00ba 01","1. La Corte Constitucional es un \u00f3rgano jurisdiccional, aut\u00f3nomo y t\u00e9cnico, cuya funci\u00f3n es garantizar la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 165 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 165 N\u00ba 01","Art\u00edculo 165"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 165 N\u00ba 02","2. Una ley institucional regular\u00e1 su organizaci\u00f3n, funcionamiento y procedimientos, de conformidad con lo dispuesto en este cap\u00edtulo. Asimismo, fijar\u00e1 la planta, r\u00e9gimen de remuneraciones y estatuto de su personal.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 165 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 165 N\u00ba 02","Art\u00edculo 165"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 166 N\u00ba 01","1. La Corte Constitucional estar\u00e1 integrada por nueve miembros que ser\u00e1n designados de la siguiente forma:\n\na) La Corte Suprema, previo concurso p\u00fablico de antecedentes, confeccionar\u00e1 una quina debidamente fundada, en sesi\u00f3n especialmente convocada para tal efecto y en una \u00fanica votaci\u00f3n.\n\nb) El Presidente de la Rep\u00fablica confeccionar\u00e1 una n\u00f3mina de dos candidatos, a partir de la quina propuesta por la Corte Suprema, para ser presentada al Senado.\n\nc) El Senado, previa audiencia p\u00fablica de antecedentes, deber\u00e1 escoger a un candidato del binomio propuesto, por los tres quintos de sus integrantes en ejercicio.\n\nd) En caso de que ninguno de los candidatos re\u00fana en el Senado el quorum se\u00f1alado, la Corte Suprema deber\u00e1 completar la quina con dos nuevos nombres, dando inicio a un nuevo proceso.\n\ne) Si por segunda vez ning\u00fan candidato re\u00fane el quorum en el Senado, la Corte Suprema proceder\u00e1 a realizar un sorteo entre los cuatro candidatos que hayan sido propuestos en binomios por el Presidente de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 166 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 166 N\u00ba 01","Art\u00edculo 166"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 166 N\u00ba 02","2. El proceso de designaci\u00f3n deber\u00e1 iniciarse noventa d\u00edas antes que el titular en ejercicio a ser reemplazado cese en el cargo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 166 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 166 N\u00ba 02","Art\u00edculo 166"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 166 N\u00ba 03","3. Los integrantes de la Corte Constitucional durar\u00e1n nueve a\u00f1os en sus cargos y se renovar\u00e1n por parcialidades a raz\u00f3n de uno cada a\u00f1o. Ser\u00e1n inamovibles y no podr\u00e1n ser reelegidos, salvo aquel que lo haya sido como reemplazante y haya ejercido el cargo por un per\u00edodo menor a cinco a\u00f1os.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 166 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 166 N\u00ba 03","Art\u00edculo 166"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 166 N\u00ba 04","4. La Corte Constitucional tendr\u00e1 dos integrantes suplentes, quienes podr\u00e1n reemplazar a los titulares e integrar el pleno o cualquiera de las salas solo en caso que no se alcance el respectivo quorum para sesionar. Los suplentes deber\u00e1n reunir los mismos requisitos para ser designado miembro de la Corte Constitucional. La ley institucional respectiva regular\u00e1 el procedimiento de designaci\u00f3n y los dem\u00e1s elementos de su estatuto.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 166 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 166 N\u00ba 04","Art\u00edculo 166"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 167 N\u00ba 01","1. Quienes integren la Corte Constitucional deber\u00e1n tener a lo menos quince a\u00f1os de t\u00edtulo de abogado y contar con reconocida y comprobada competencia e idoneidad profesional o acad\u00e9mica en el \u00e1mbito de sus funciones, no podr\u00e1n tener impedimento alguno que los inhabilite para desempe\u00f1ar el cargo de juez y deber\u00e1n poseer las dem\u00e1s calidades necesarias para ser ciudadano con derecho a sufragio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 167 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 167 N\u00ba 01","Art\u00edculo 167"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 167 N\u00ba 02","2. Estar\u00e1n sometidos a las normas de los art\u00edculos 70 y 71 y el literal f) del art\u00edculo 154, y no podr\u00e1n ejercer la profesi\u00f3n de abogado, incluyendo la judicatura, ni cualquier acto de los establecidos en los incisos 2 y 3 del art\u00edculo 72.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 167 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 167 N\u00ba 02","Art\u00edculo 167"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 167 N\u00ba 03","3. Con todo, cesar\u00e1n en sus funciones al cumplir setenta y cinco a\u00f1os de edad.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 167 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 167 N\u00ba 03","Art\u00edculo 167"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 167 N\u00ba 04","4. En caso de que un miembro de la Corte Constitucional cese en su cargo, se proceder\u00e1 a su reemplazo de acuerdo con el art\u00edculo precedente y por el tiempo que falte para completar el per\u00edodo del reemplazado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 167 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 167 N\u00ba 04","Art\u00edculo 167"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 167 N\u00ba 05","5. La ley institucional determinar\u00e1 las reglas de implicancias y recusaciones de los integrantes titulares y suplentes de la Corte Constitucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 167 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 167 N\u00ba 05","Art\u00edculo 167"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 168 N\u00ba 01","1. La Corte Constitucional funcionar\u00e1 en pleno o dividida en dos salas. En el primer caso, el quorum para sesionar ser\u00e1 de al menos siete miembros y en el segundo, de cuatro. La Corte Constitucional adoptar\u00e1 sus acuerdos por la simple mayor\u00eda de sus integrantes, salvo los casos en que la Constituci\u00f3n exija un quorum diferente.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 168 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 168 N\u00ba 01","Art\u00edculo 168"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 168 N\u00ba 02","2. La Corte Constitucional en pleno resolver\u00e1 en definitiva las atribuciones indicadas en los literales a), b), c), d), e), f), g), h) y k) del art\u00edculo siguiente. Para el ejercicio de sus restantes atribuciones, podr\u00e1 funcionar en pleno o en sala de acuerdo a lo que disponga la ley institucional respectiva.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 168 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 168 N\u00ba 02","Art\u00edculo 168"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 168 N\u00ba 03","3. Quien presida la Corte Constitucional no tendr\u00e1 voto dirimente y ejercer\u00e1 las atribuciones que se\u00f1ale la ley institucional respectiva. Asimismo, a falta de alguno de sus integrantes, tendr\u00e1 la facultad de integrar cualquiera de las salas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 168 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 168 N\u00ba 03","Art\u00edculo 168"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 169","Son atribuciones de la Corte Constitucional:\n\na) Resolver, por las dos terceras partes de sus integrantes en ejercicio, las cuestiones por infracciones de procedimiento o de competencia establecidas en la Constituci\u00f3n o en la ley institucional del Congreso Nacional y que se susciten durante la tramitaci\u00f3n de proyectos de ley, de reforma constitucional y de los tratados internacionales sometidos a la aprobaci\u00f3n del Congreso.\nLa Corte Constitucional conocer\u00e1 del asunto a requerimiento del Presidente de la Rep\u00fablica, de cualquiera de las C\u00e1maras o de una tercera parte de sus miembros, siempre que sea formulado antes de la promulgaci\u00f3n de la ley o de la remisi\u00f3n de la comunicaci\u00f3n que informa la aprobaci\u00f3n del tratado por el Congreso Nacional y, en caso alguno, despu\u00e9s del quinto d\u00eda del despacho del proyecto o de la se\u00f1alada comunicaci\u00f3n.\nEn caso de acogerse la cuesti\u00f3n, la Corte Constitucional remitir\u00e1 los antecedentes a la C\u00e1mara respectiva con el fin de que subsane el vicio. Si el proyecto ya hubiere sido despachado, se conformar\u00e1 una comisi\u00f3n mixta que propondr\u00e1 la forma y modo de subsanarlo, conforme al procedimiento del inciso 1 del art\u00edculo 85.\nEl requerimiento no suspender\u00e1 la tramitaci\u00f3n del proyecto, pero la parte impugnada del mismo no podr\u00e1 ser promulgada hasta que el vicio sea subsanado, salvo que se trate del proyecto de Ley de Presupuestos o del proyecto relativo a la declaraci\u00f3n de guerra propuesto por el Presidente de la Rep\u00fablica.\n\nb) Resolver si una determinada moci\u00f3n o indicaci\u00f3n a un proyecto de ley es de iniciativa exclusiva del Presidente de la Rep\u00fablica. La cuesti\u00f3n podr\u00e1 ser planteada por una tercera parte de los diputados o senadores en ejercicio. La Corte Constitucional conocer\u00e1 del asunto con el solo m\u00e9rito de los antecedentes que env\u00ede la C\u00e1mara respectiva y sin forma de juicio. La sentencia deber\u00e1 pronunciarse en el plazo de cinco d\u00edas desde el env\u00edo de los antecedentes sin que, en el intertanto, se suspenda la tramitaci\u00f3n del proyecto de ley.\n\nc) Informar, por la mayor\u00eda de sus integrantes, las consultas sobre las cuestiones de constitucionalidad que se susciten durante la tramitaci\u00f3n de proyectos de ley y tratados internacionales sometidos a la aprobaci\u00f3n del Congreso Nacional. La Corte Constitucional conocer\u00e1 del asunto a solicitud del Presidente de la Rep\u00fablica, de cualquiera de las C\u00e1maras o de una tercera parte de sus miembros, siempre que sea formulado despu\u00e9s de despachado el proyecto o tratado por alguna de las C\u00e1maras y, en todo caso, antes de la promulgaci\u00f3n de la ley o de la remisi\u00f3n de la comunicaci\u00f3n que informa la aprobaci\u00f3n del tratado por el Congreso Nacional; y, en caso alguno, despu\u00e9s de quinto d\u00eda del despacho del proyecto o de la se\u00f1alada comunicaci\u00f3n. La Corte Constitucional remitir\u00e1 el informe a la C\u00e1mara respectiva dentro del plazo de diez d\u00edas contado desde que reciba la consulta, a menos que decida prorrogarlo hasta por otros diez d\u00edas por motivos graves y calificados.\n\nd) Resolver, por la mayor\u00eda de sus integrantes en ejercicio, la inaplicabilidad de un precepto legal cuya aplicaci\u00f3n en una gesti\u00f3n pendiente que se siga ante un tribunal ordinario o especial resulte contraria a la Constituci\u00f3n.\nCorresponder\u00e1 a cualquiera de las salas de la Corte Constitucional declarar, sin ulterior recurso, la admisibilidad de la cuesti\u00f3n siempre que verifique la existencia de una gesti\u00f3n pendiente ante el tribunal ordinario o especial, que la aplicaci\u00f3n del precepto legal impugnado pueda resultar decisiva en la resoluci\u00f3n del asunto y que la impugnaci\u00f3n est\u00e9 fundada razonablemente. El requirente deber\u00e1 acreditar, en las circunstancias concretas del caso, un vicio de inconstitucionalidad que solo sea subsanable mediante la declaraci\u00f3n de inaplicabilidad del precepto legal. A esta misma sala le corresponder\u00e1 resolver la suspensi\u00f3n del procedimiento en que se ha originado la acci\u00f3n de inaplicabilidad por inconstitucionalidad. Respecto de la suspensi\u00f3n, el juez de la gesti\u00f3n pendiente tendr\u00e1 siempre la atribuci\u00f3n de ser o\u00eddo en cualquier etapa del proceso de inaplicabilidad.\nLa cuesti\u00f3n podr\u00e1 ser planteada ante la Corte Constitucional por cualquiera de las partes o por el juez que conoce del asunto. Para el caso en que la cuesti\u00f3n sea planteada por alguna de las partes, el juez de la gesti\u00f3n podr\u00e1 informar acerca de la aplicaci\u00f3n decisiva del precepto legal, lo que en todo caso no obstar\u00e1 para su admisi\u00f3n a tr\u00e1mite y admisibilidad.\n\ne) Resolver por las tres cuartas partes de sus integrantes en ejercicio, sobre la inconstitucionalidad de un precepto legal declarado inaplicable en conformidad al literal anterior. Habr\u00e1 acci\u00f3n p\u00fablica para requerir a la Corte Constitucional la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad, sin perjuicio de la facultad de esta para declararla de oficio. La Corte Constitucional solo podr\u00e1 acoger esta acci\u00f3n, si todas las posibles aplicaciones del precepto cuestionado son inconstitucionales.\n\nf) Resolver las cuestiones que se susciten sobre la constitucionalidad de un decreto con fuerza de ley representado por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica de conformidad al art\u00edculo 77. La cuesti\u00f3n podr\u00e1 ser planteada por el Presidente de la Rep\u00fablica dentro del plazo de diez d\u00edas desde la representaci\u00f3n. Tambi\u00e9n podr\u00e1 ser promovida por cualquiera de las C\u00e1maras o de una tercera parte de sus integrantes, dentro del plazo de treinta d\u00edas contado desde la publicaci\u00f3n del respectivo decreto con fuerza de ley que se impugne de inconstitucional, no obstante se hubiere tomado de raz\u00f3n de \u00e9l.\n\ng) Resolver los reclamos en caso de que el Presidente de la Rep\u00fablica no promulgue una ley cuando deba hacerlo o promulgue un texto diverso del que constitucionalmente corresponda. La cuesti\u00f3n podr\u00e1 promoverse por cualquiera de las C\u00e1maras o por una cuarta parte de sus integrantes, dentro de los treinta d\u00edas siguientes a la publicaci\u00f3n del texto impugnado o dentro de los sesenta d\u00edas siguientes a la fecha en que el Presidente de la Rep\u00fablica debi\u00f3 efectuar la promulgaci\u00f3n de la ley. Si la Corte Constitucional acogiera el reclamo, promulgar\u00e1 en su fallo la ley que no lo haya sido o rectificar\u00e1 la promulgaci\u00f3n incorrecta.\n\nh) Resolver sobre la constitucionalidad de un decreto o resoluci\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica que la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica haya representado por estimarlo inconstitucional, cuando sea requerido por el Presidente en conformidad con el inciso 4 del art\u00edculo 190.\n\ni) Resolver sobre los vicios de constitucionalidad de los decretos supremos. La Corte Constitucional podr\u00e1 conocer de la materia a requerimiento de cualquiera de las C\u00e1maras, o de una tercera parte de los miembros en ejercicio. El requerimiento deber\u00e1 ser presentado dentro de los treinta d\u00edas siguientes a la publicaci\u00f3n o notificaci\u00f3n del texto impugnado.\n\nj) Resolver sobre las cuestiones de constitucionalidad de los autos acordados dictados por la Corte Suprema, las Cortes de Apelaciones y el Tribunal Calificador de Elecciones. La Corte Constitucional podr\u00e1 conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la Rep\u00fablica, de cualquiera de las C\u00e1maras o de diez de sus miembros. Asimismo, podr\u00e1 requerir a la Corte Constitucional toda persona que sea parte en juicio o gesti\u00f3n pendiente ante un tribunal ordinario o especial, o desde la primera actuaci\u00f3n del procedimiento penal, cuando se acredite, en las circunstancias concretas del caso, una afectaci\u00f3n en el ejercicio de sus derechos fundamentales por lo dispuesto en el respectivo auto acordado, que solo sea subsanable mediante la declaraci\u00f3n de inaplicabilidad de la disposici\u00f3n impugnada.\n\nk) Resolver las cuestiones que se susciten sobre constitucionalidad con relaci\u00f3n a la convocatoria a un plebiscito, sin perjuicio de las atribuciones que correspondan al Tribunal Calificador de Elecciones. La cuesti\u00f3n podr\u00e1 promoverse a requerimiento del Senado o de la\nC\u00e1mara de Diputadas y Diputados, dentro de diez d\u00edas contados desde la fecha de publicaci\u00f3n del decreto que fije el d\u00eda de la consulta plebiscitaria. La Corte Constitucional establecer\u00e1 en su resoluci\u00f3n el texto definitivo de la consulta plebiscitaria, cuando esta fuera procedente. Si al tiempo de dictarse la sentencia faltaren menos de treinta d\u00edas para la realizaci\u00f3n del plebiscito, la Corte Constitucional fijar\u00e1 en ella una nueva fecha comprendida entre los treinta y los sesenta d\u00edas siguientes al fallo.\n\nl) Resolver sobre la constitucionalidad de la iniciativa de referendo en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el inciso 2 del art\u00edculo 48.\n\nm) Resolver sobre las inhabilidades constitucionales o legales que afecten a una persona para ser designada Ministro de Estado, permanecer en dicho cargo o desempe\u00f1ar simult\u00e1neamente otras funciones. Habr\u00e1 acci\u00f3n p\u00fablica para requerir a la Corte Constitucional el ejercicio de esta atribuci\u00f3n.\n\nn) Declarar la inconstitucionalidad de los partidos pol\u00edticos, de los movimientos u otras formas de organizaci\u00f3n cuyos objetivos, actos o conductas no respeten los principios b\u00e1sicos del r\u00e9gimen democr\u00e1tico, como asimismo aquellos que hagan uso de la violencia, la propugnen o inciten a ella. La Corte Constitucional podr\u00e1 apreciar en conciencia los hechos.\n\n\u00f1) Resolver las contiendas de competencia que pudieren suscitarse entre las autoridades nacionales, regionales, provinciales y comunales. La cuesti\u00f3n podr\u00e1 ser deducida por cualquiera de las autoridades en conflicto.\n\no) Resolver los conflictos de competencia que se susciten entre las autoridades pol\u00edticas o administrativas y los tribunales de justicia, que no correspondan al Senado. La cuesti\u00f3n podr\u00e1 ser deducida por cualquiera de las autoridades o tribunales en conflicto.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 169","4-Art\u00edculo 169","Art\u00edculo 169"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 170 N\u00ba 01","1. Las resoluciones de la Corte Constitucional no admiten prevenciones, sino solo votos en contra. Contra ellas no proceder\u00e1 recurso alguno, sin perjuicio que la misma Corte Constitucional pueda, de conformidad con su ley institucional, rectificar los errores de hecho en que hubiere incurrido.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 170 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 170 N\u00ba 01","Art\u00edculo 170"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 170 N\u00ba 02","2. Las disposiciones que la Corte Constitucional declare inconstitucionales, no podr\u00e1n convertirse en ley, en el proyecto cuyos vicios no hubieren sido enmendados de conformidad al literal a) del art\u00edculo 169, ni en decreto con fuerza de ley en su caso.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 170 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 170 N\u00ba 02","Art\u00edculo 170"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 170 N\u00ba 03","3. En el caso del literal i) del art\u00edculo 169, el decreto supremo impugnado quedar\u00e1 sin efecto de pleno derecho, con el solo m\u00e9rito de la sentencia de la Corte Constitucional que acoja el reclamo. No obstante, el precepto declarado inconstitucional en conformidad a lo dispuesto en los literales e), f) y j) del art\u00edculo 169, se entender\u00e1 derogado desde la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la sentencia que acoja el reclamo, la que no producir\u00e1 efecto retroactivo. Estas sentencias deber\u00e1n publicarse dentro de los tres d\u00edas siguientes a su dictaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 170 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 170 N\u00ba 03","Art\u00edculo 170"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 170 N\u00ba 04","4. La sentencia estimatoria o desestimatoria de inaplicabilidad de un precepto legal o de la disposici\u00f3n de un auto acordado, ser\u00e1 obligatoria para el tribunal en cuya gesti\u00f3n haya de producir efectos y deber\u00e1 ser expresamente considerada en los fundamentos de su decisi\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 170 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 170 N\u00ba 04","Art\u00edculo 170"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo VIII","CORTE CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 170 N\u00ba 05","5. La sentencia que acoja la acci\u00f3n de conformidad al literal e) del art\u00edculo 169, ser\u00e1 remitida al Congreso Nacional, el que podr\u00e1, dentro de un plazo de noventa d\u00edas, volver a legislar para subsanar el vicio de inconstitucionalidad declarado. Transcurrido ese plazo, se publicar\u00e1 la sentencia en el Diario Oficial, momento desde el cual el precepto legal declarado inconstitucional se entender\u00e1 derogado. La modificaci\u00f3n o sustituci\u00f3n del precepto legal no obstar\u00e1 a que pueda acogerse respecto de ella otra cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad.",null,4,"4-Cap\u00edtulo VIII","08 Cap\u00edtulo VIII","08 Corte Constitucional","Art\u00edculo 170 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 170 N\u00ba 05","Art\u00edculo 170"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 171 N\u00ba 01","1. El Ministerio P\u00fablico es un organismo aut\u00f3nomo, jerarquizado, que dirigir\u00e1 en forma exclusiva la investigaci\u00f3n de los hechos constitutivos de delito, los que determinen la participaci\u00f3n punible, los que permitan agravar o atenuar la responsabilidad penal y los que acrediten la inocencia del imputado y, en su caso, ejercer\u00e1 la acci\u00f3n penal p\u00fablica en la forma prevista por la ley. A su vez, le corresponder\u00e1 la adopci\u00f3n de medidas para proteger a las v\u00edctimas y a los testigos. En caso alguno podr\u00e1 ejercer funciones jurisdiccionales y en todas sus actuaciones deber\u00e1 seguir apego irrestricto a las exigencias del debido proceso y las garant\u00edas fundamentales de imputados, v\u00edctimas y testigos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 171 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 171 N\u00ba 01","Art\u00edculo 171"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 171 N\u00ba 02","2. El Ministerio P\u00fablico, en representaci\u00f3n del pueblo de Chile, ejercer\u00e1 la acci\u00f3n penal p\u00fablica en la forma prevista por la ley y actuar\u00e1 siempre con objetividad e independencia, libre de cualquier influencia indebida, respetando el inter\u00e9s p\u00fablico y con altos est\u00e1ndares de integridad.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 171 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 171 N\u00ba 02","Art\u00edculo 171"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 171 N\u00ba 03","3. El ofendido por el delito y las dem\u00e1s personas que determine la ley podr\u00e1n ejercer igualmente la acci\u00f3n penal.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 171 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 171 N\u00ba 03","Art\u00edculo 171"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 171 N\u00ba 04","4. El Ministerio P\u00fablico podr\u00e1 impartir \u00f3rdenes directas a las Fuerzas de Orden y Seguridad durante la investigaci\u00f3n. La autoridad requerida deber\u00e1 cumplir sin m\u00e1s tr\u00e1mite dichas \u00f3rdenes y no podr\u00e1 calificar su fundamento, oportunidad, justicia o legalidad, salvo requerir la exhibici\u00f3n de la autorizaci\u00f3n judicial previa, en su caso. Con todo, las actuaciones que priven al imputado o a terceros del ejercicio de los derechos que esta Constituci\u00f3n asegura, o lo restrinjan o perturben, requerir\u00e1n de aprobaci\u00f3n judicial previa.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 171 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 171 N\u00ba 04","Art\u00edculo 171"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 171 N\u00ba 05","5. El ejercicio de la acci\u00f3n penal p\u00fablica y la direcci\u00f3n de las investigaciones de los hechos que configuren el delito, de los que determinen la participaci\u00f3n punible, de los que permitan agravar o atenuar la responsabilidad penal y de los que acrediten la inocencia del imputado en las causas que sean de conocimiento de los tribunales militares, como asimismo la adopci\u00f3n de medidas para proteger a las v\u00edctimas y a los testigos de tales hechos corresponder\u00e1n, en conformidad con las normas del C\u00f3digo de Justicia Militar y a las leyes respectivas, a los \u00f3rganos y a las personas que ese C\u00f3digo y esas leyes determinen.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 171 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 171 N\u00ba 05","Art\u00edculo 171"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 172 N\u00ba 01","1. El Ministerio P\u00fablico se organizar\u00e1 en una Fiscal\u00eda Nacional que dirigir\u00e1 su trabajo a trav\u00e9s de Fiscal\u00edas Regionales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 172 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 172 N\u00ba 01","Art\u00edculo 172"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 172 N\u00ba 02","2. Las Fiscal\u00edas Regionales organizar\u00e1n su trabajo a trav\u00e9s de fiscal\u00edas locales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 172 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 172 N\u00ba 02","Art\u00edculo 172"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 172 N\u00ba 03","3. A su vez, existir\u00e1 una Fiscal\u00eda de Alta Complejidad y una Fiscal\u00eda de Asuntos Internos dentro de la estructura org\u00e1nica del Ministerio P\u00fablico.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 172 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 172 N\u00ba 03","Art\u00edculo 172"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 172 N\u00ba 04","4. Existir\u00e1 un Consejo Consultivo del Ministerio P\u00fablico y un Consejo General del Ministerio P\u00fablico.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 172 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 172 N\u00ba 04","Art\u00edculo 172"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 173 N\u00ba 01","1. Una ley institucional determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n y atribuciones del Ministerio P\u00fablico y las causales de cese y remoci\u00f3n de los fiscales adjuntos, en lo no contemplado en la Constituci\u00f3n. Las personas que sean designadas fiscales no podr\u00e1n tener impedimento alguno que las inhabilite para desempe\u00f1ar el cargo de juez.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 173 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 173 N\u00ba 01","Art\u00edculo 173"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 173 N\u00ba 02","2. El Fiscal Nacional, los fiscales regionales, el Fiscal de Alta Complejidad y el Fiscal de Asuntos Internos cesar\u00e1n en su cargo una vez terminado su per\u00edodo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 173 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 173 N\u00ba 02","Art\u00edculo 173"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 173 N\u00ba 03","3. Las personas que ejerzan alguno de los cargos del inciso anterior y los fiscales adjuntos cesar\u00e1n en sus funciones al cumplir setenta y cinco a\u00f1os de edad, al ser condenados por crimen o simple delito o por las dem\u00e1s causales que establezca la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 173 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 173 N\u00ba 03","Art\u00edculo 173"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 173 N\u00ba 04","4. La ley institucional que regule al Ministerio P\u00fablico establecer\u00e1 el grado de independencia, autonom\u00eda y la responsabilidad que tendr\u00e1n los fiscales en el ejercicio de sus funciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 173 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 173 N\u00ba 04","Art\u00edculo 173"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 174 N\u00ba 01","1. No podr\u00e1n postular al cargo de Fiscal Nacional, de Alta Complejidad, de Asuntos Internos, Regional, Adjunto, los miembros activos del Poder Judicial.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 174 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 174 N\u00ba 01","Art\u00edculo 174"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 174 N\u00ba 02","2. Quienes ejerzan alguna de las funciones se\u00f1aladas en el inciso anterior, no podr\u00e1n postular a cargos de elecci\u00f3n popular en los siguientes dos a\u00f1os despu\u00e9s de haber finalizado su cargo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 174 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 174 N\u00ba 02","Art\u00edculo 174"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 175 N\u00ba 01","1. El Fiscal Nacional es la autoridad superior del Ministerio P\u00fablico, de quien depender\u00e1n jer\u00e1rquica y directamente los fiscales regionales y los fiscales adjuntos. El Fiscal Nacional tendr\u00e1 la superintendencia directiva, correccional y econ\u00f3mica del Ministerio P\u00fablico, en conformidad a la ley institucional que regule este \u00f3rgano.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 175 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 175 N\u00ba 01","Art\u00edculo 175"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 175 N\u00ba 02","2. El Fiscal Nacional ser\u00e1 designado a propuesta del Presidente de la Rep\u00fablica, con acuerdo del Senado adoptado por tres quintos de sus miembros en ejercicio, en sesi\u00f3n especialmente convocada al efecto. El Presidente realizar\u00e1 la propuesta sobre la base de una quina elaborada por la Corte Suprema, la que ser\u00e1 confeccionada previas audiencias p\u00fablicas sobre un listado de diez candidatos determinados por un sistema de concurso p\u00fablico establecido en la ley institucional. Si el Senado no aprobare la proposici\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica, la Corte Suprema, volver\u00e1 a completar la quina mediante votaci\u00f3n entre los candidatos restantes. De rechazarse nuevamente la propuesta del Presidente en el Senado, se repetir\u00e1 el procedimiento sucesivamente. La quina elaborada por la Corte Suprema se formar\u00e1 en una misma y \u00fanica votaci\u00f3n en la cual cada integrante del pleno de la Corte Suprema tendr\u00e1 derecho a votar por tres personas, resultando electas las cinco primeras mayor\u00edas. De producirse un empate, se dirimir\u00e1 mediante sorteo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 175 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 175 N\u00ba 02","Art\u00edculo 175"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 175 N\u00ba 03","3. En caso de renuncia de alguno de los postulantes incorporados en la quina, la Corte Suprema deber\u00e1 proponer dentro del listado presentado por el sistema de concurso p\u00fablico que determine la ley, un nuevo nombre en sustituci\u00f3n del renunciado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 175 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 175 N\u00ba 03","Art\u00edculo 175"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 175 N\u00ba 04","4. El proceso de elecci\u00f3n del Fiscal Nacional deber\u00e1 comenzar noventa d\u00edas antes de que se encuentre vacante su cargo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 175 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 175 N\u00ba 04","Art\u00edculo 175"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 175 N\u00ba 05","5. El Fiscal Nacional deber\u00e1 tener a lo menos quince a\u00f1os de t\u00edtulo de abogado, reunir los requisitos de experiencia y formaci\u00f3n adecuados para el cargo, no contar con ninguna de las incapacidades, incompatibilidades y prohibiciones establecidas en la ley institucional y poseer las dem\u00e1s calidades necesarias para ser ciudadano con derecho a sufragio. Durar\u00e1 ocho a\u00f1os en el ejercicio de sus funciones y no podr\u00e1 ser designado nuevamente en el cargo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 175 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 175 N\u00ba 05","Art\u00edculo 175"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 175 N\u00ba 06","6. El Fiscal Nacional podr\u00e1 ordenar fundadamente la destinaci\u00f3n temporal de funcionarios del Ministerio P\u00fablico a otro cargo de igual o superior jerarqu\u00eda.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 175 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 175 N\u00ba 06","Art\u00edculo 175"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 176 N\u00ba 01","1. Existir\u00e1 una Fiscal\u00eda de Alta Complejidad, con competencia a nivel nacional, a la cual le corresponder\u00e1 el ejercicio de las funciones y atribuciones del Ministerio P\u00fablico, en delitos de mayor complejidad. La organizaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda de Alta Complejidad y los delitos que esta persiga ser\u00e1n determinados por el Fiscal Nacional, de acuerdo a la ley institucional, habiendo o\u00eddo previamente al Consejo Consultivo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 176 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 176 N\u00ba 01","Art\u00edculo 176"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 176 N\u00ba 02","2. En el ejercicio de sus atribuciones, la Fiscal\u00eda de Alta Complejidad deber\u00e1 actuar de manera coordinada con las Fiscal\u00edas Regionales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 176 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 176 N\u00ba 02","Art\u00edculo 176"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 176 N\u00ba 03","3. Estar\u00e1 a cargo de un Fiscal de Alta Complejidad que durar\u00e1 ocho a\u00f1os en el ejercicio de sus funciones y una vez cesado en su cargo, no podr\u00e1 ser designado por un nuevo per\u00edodo, lo que no obsta a que pueda ser nombrado en otro cargo del Ministerio P\u00fablico.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 176 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 176 N\u00ba 03","Art\u00edculo 176"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 176 N\u00ba 04","4. La designaci\u00f3n e inhabilidades del Fiscal de Alta Complejidad se regir\u00e1n por las reglas establecidas para los fiscales regionales. Con todo, permanecer\u00e1 en el cargo mientras cuente con la confianza del Fiscal Nacional, salvo lo expresamente exceptuado por la Constituci\u00f3n y la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 176 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 176 N\u00ba 04","Art\u00edculo 176"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 177 N\u00ba 01","1. Existir\u00e1 una Fiscal\u00eda de Asuntos Internos, a la que le corresponder\u00e1 el ejercicio de las funciones y atribuciones del Ministerio P\u00fablico, en los hechos constitutivos de delito en que tuvieren participaci\u00f3n el Fiscal Nacional, los fiscales regionales, los fiscales adjuntos y los dem\u00e1s funcionarios del Ministerio P\u00fablico, en los casos y en las condiciones establecidas en la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 177 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 177 N\u00ba 01","Art\u00edculo 177"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 177 N\u00ba 02","2. Estar\u00e1 a cargo de un Fiscal de Asuntos Internos que durar\u00e1 seis a\u00f1os en el ejercicio de sus funciones y una vez cesado en su cargo, no podr\u00e1, en caso alguno, ser nombrado, a cualquier t\u00edtulo, como fiscal o funcionario del Ministerio P\u00fablico. Esta prohibici\u00f3n se extender\u00e1 por un plazo de dos a\u00f1os, contado desde que hubiere cesado en sus funciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 177 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 177 N\u00ba 02","Art\u00edculo 177"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 177 N\u00ba 03","3. El Fiscal de Asuntos Internos ser\u00e1 nombrado por la Corte Suprema, a propuesta de una terna elaborada mediante un sistema de concurso p\u00fablico establecido en la ley institucional. Las inhabilidades del Fiscal de Asuntos Internos se regir\u00e1n por las reglas establecidas para los fiscales regionales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 177 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 177 N\u00ba 03","Art\u00edculo 177"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 178 N\u00ba 01","1. Existir\u00e1 un Fiscal Regional en cada una de las regiones en que se divida administrativamente el pa\u00eds, a menos que la poblaci\u00f3n o la extensi\u00f3n geogr\u00e1fica de la regi\u00f3n hagan necesario nombrar m\u00e1s de uno. La ley institucional determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n, funcionamiento y detallar\u00e1 las competencias de estas \u00faltimas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 178 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 178 N\u00ba 01","Art\u00edculo 178"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 178 N\u00ba 02","2. Los fiscales regionales ser\u00e1n nombrados por el Fiscal Nacional, a propuesta de una terna elaborada mediante un sistema de concurso p\u00fablico establecido en la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 178 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 178 N\u00ba 02","Art\u00edculo 178"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 178 N\u00ba 03","3. Los fiscales regionales deber\u00e1n tener a lo menos diez a\u00f1os de t\u00edtulo de abogado, reunir los requisitos de experiencia y formaci\u00f3n adecuados para el cargo y poseer las dem\u00e1s calidades necesarias para ser ciudadano con derecho a sufragio; durar\u00e1n ocho a\u00f1os en el ejercicio de sus funciones y no podr\u00e1n ser designados como fiscales regionales nuevamente, lo que no obsta a que puedan ser nombrados en otro cargo del Ministerio P\u00fablico.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 178 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 178 N\u00ba 03","Art\u00edculo 178"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 179 N\u00ba 01","1. Existir\u00e1n fiscales adjuntos que ser\u00e1n designados por el Fiscal Nacional, a propuesta de una terna elaborada por el Fiscal Regional, el Fiscal de Alta Complejidad o el Fiscal de Asuntos Internos, seg\u00fan corresponda, la que deber\u00e1 formarse previo concurso p\u00fablico, en conformidad a la ley institucional. Deber\u00e1n tener el t\u00edtulo de abogado y poseer las dem\u00e1s calidades necesarias para ser ciudadano con derecho a sufragio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 179 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 179 N\u00ba 01","Art\u00edculo 179"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 179 N\u00ba 02","2. Los fiscales adjuntos integrar\u00e1n las fiscal\u00edas locales, por medio de las cuales las Fiscal\u00edas Regionales organizar\u00e1n su trabajo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 179 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 179 N\u00ba 02","Art\u00edculo 179"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 179 N\u00ba 03","3. Los fiscales adjuntos de la Fiscal\u00eda de Asuntos Internos durar\u00e1n seis a\u00f1os en el ejercicio de sus funciones. Una vez que hayan cesado en su cargo, no podr\u00e1n ser nombrados como fiscal o funcionario del Ministerio P\u00fablico, con excepci\u00f3n del cargo de Fiscal Nacional o Fiscal de Asuntos Internos. Esta prohibici\u00f3n se extender\u00e1 por un plazo de un a\u00f1o, contado desde que hubiesen cesado en sus funciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 179 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 179 N\u00ba 03","Art\u00edculo 179"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 180 N\u00ba 01","1. Existir\u00e1 un Consejo Consultivo del Ministerio P\u00fablico presidido por el Fiscal Nacional, cuya funci\u00f3n ser\u00e1 asesorarlo y que estar\u00e1 integrado por:\n\na) El Ministro a cargo de la seguridad p\u00fablica o quien este designe.\n\nb) El General Director de Carabineros de Chile.\n\nc) El Director General de la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile.\n\nd) El Director Nacional de Gendarmer\u00eda de Chile.\n\ne) Dos acad\u00e9micos universitarios con reconocida y comprobada competencia e idoneidad profesional, escogidos mediante un sistema de concurso p\u00fablico establecido en la ley institucional.\n\nf) Dos ex fiscales regionales sorteados al efecto.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 180 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 180 N\u00ba 01","Art\u00edculo 180"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 180 N\u00ba 02","2. El Fiscal Nacional deber\u00e1 o\u00edr al Consejo Consultivo del Ministerio P\u00fablico, al menos, previo a:\n\na) La aprobaci\u00f3n del plan estrat\u00e9gico institucional y de la pol\u00edtica de persecuci\u00f3n criminal de la instituci\u00f3n.\n\nb) Establecer modalidades de participaci\u00f3n ciudadana.\n\nc) La determinaci\u00f3n del plan de metas institucionales y la evaluaci\u00f3n externa de su desempe\u00f1o.\n\nd) La definici\u00f3n de la organizaci\u00f3n y de las materias que formen parte de la competencia de la Fiscal\u00eda de Alta Complejidad.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 180 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 180 N\u00ba 02","Art\u00edculo 180"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 180 N\u00ba 03","3. La ley institucional determinar\u00e1 su funcionamiento, mecanismos de sorteo y dem\u00e1s materias sometidas a su conocimiento.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 180 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 180 N\u00ba 03","Art\u00edculo 180"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 181","Existir\u00e1 un Consejo General del Ministerio P\u00fablico integrado por el Fiscal de Alta Complejidad y los fiscales regionales, que estar\u00e1 presidido por el Fiscal Nacional y cuyas atribuciones ser\u00e1n establecidas por la ley institucional que regule al Ministerio P\u00fablico.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 181","4-Art\u00edculo 181","Art\u00edculo 181"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 182 N\u00ba 01","1. El Fiscal Nacional, el Fiscal de Alta Complejidad, el Fiscal de Asuntos Internos y los fiscales regionales solo podr\u00e1n ser removidos por la Corte Suprema, a requerimiento del Presidente de la Rep\u00fablica, de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados, o de diez de sus miembros, por infringir las normas que rigen el cargo, incapacidad, mal comportamiento, negligencia manifiesta en el ejercicio de sus funciones o notable abandono de deberes. La Corte Suprema conocer\u00e1 del asunto en pleno especialmente convocado al efecto y para acordar la remoci\u00f3n deber\u00e1 reunir el voto conforme de la mayor\u00eda de sus miembros en ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 182 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 182 N\u00ba 01","Art\u00edculo 182"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 182 N\u00ba 02","2. La remoci\u00f3n de los fiscales regionales, del Fiscal de Alta Complejidad y del Fiscal de Asuntos Internos podr\u00e1 ser solicitada por el Fiscal Nacional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 182 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 182 N\u00ba 02","Art\u00edculo 182"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 183","El Fiscal Nacional, el Fiscal de Alta Complejidad, el Fiscal de Asuntos Internos, los fiscales regionales y los fiscales adjuntos no podr\u00e1n ser aprehendidos sin orden del tribunal competente, salvo el caso de crimen o simple delito flagrante y solo para ponerlos inmediatamente a disposici\u00f3n del tribunal que debe conocer del asunto en conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 183","4-Art\u00edculo 183","Art\u00edculo 183"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo IX","MINISTERIO P\u00daBLICO","Servicio de Acceso a la Justicia y Defensor\u00eda de las V\u00edctimas",null,"Art\u00edculo 184","Sin perjuicio de las facultades del Ministerio P\u00fablico y en consideraci\u00f3n a las garant\u00edas de acceso a la justicia que establece esta Constituci\u00f3n, habr\u00e1 un Servicio de Acceso a la Justicia y Defensor\u00eda de las V\u00edctimas para que las personas v\u00edctimas de delitos puedan acceder a defensa y representaci\u00f3n jur\u00eddica especializada y asistencia en el \u00e1mbito psicol\u00f3gico y social. Este servicio ser\u00e1 aut\u00f3nomo y una ley determinar\u00e1 su organizaci\u00f3n, funcionamiento y competencias. ",null,4,"4-Cap\u00edtulo IX","09 Cap\u00edtulo IX","09 Ministerio P\u00fablico","Art\u00edculo 184","4-Art\u00edculo 184","Art\u00edculo 184"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 185 N\u00ba 01","1. Un tribunal especial, que se denominar\u00e1 Tribunal Calificador de Elecciones, tendr\u00e1 como funci\u00f3n guardar el registro fidedigno de la expresi\u00f3n de la voluntad ciudadana manifestada por sufragio en las elecciones, referendos y plebiscitos que esta Constituci\u00f3n establece. Tendr\u00e1 la superintendencia directiva, correccional y econ\u00f3mica de todos los tribunales electorales regionales, y deber\u00e1 asegurar la oportunidad y celeridad de la justicia electoral.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 185 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 185 N\u00ba 01","Art\u00edculo 185"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 185 N\u00ba 02","2. Este Tribunal tendr\u00e1 las siguientes atribuciones:\n\na) Conocer del escrutinio general y de la calificaci\u00f3n de las elecciones de Presidente de la Rep\u00fablica, gobernadores regionales, diputados y senadores.\n\nb) Resolver las reclamaciones y solicitudes de rectificaci\u00f3n a que dieren lugar las elecciones de Presidente de la Rep\u00fablica, gobernadores regionales, diputados y senadores.\n\nc) Proclamar al Presidente de la Rep\u00fablica, gobernadores regionales, diputados y senadores que resulten electos, comunic\u00e1ndolo al Presidente del Senado, al Presidente de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados, al representante del Presidente de la Rep\u00fablica en la regi\u00f3n y provincia correspondiente, al Gobernador Regional y al Consejo Regional respectivamente.\n\nd) Pronunciarse sobre las inhabilidades, incompatibilidades y causales de cesaci\u00f3n en el cargo de los parlamentarios seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 72 de esta Constituci\u00f3n.\n\ne) Calificar la inhabilidad invocada por los diputados y senadores, relativa a la renuncia a sus cargos cuando les afecte una enfermedad grave que les impida desempe\u00f1arlos.\n\nf) Conocer y resolver de la reclamaci\u00f3n contra la sentencia definitiva dictada por el tribunal supremo de los partidos pol\u00edticos, cuando esta decida la suspensi\u00f3n y expulsi\u00f3n de un militante conforme al inciso 9 del art\u00edculo 45 de esta Constituci\u00f3n.\n\ng) Conocer y resolver de la reclamaci\u00f3n contra la resoluci\u00f3n que determina la expulsi\u00f3n de un diputado o senador de un partido pol\u00edtico.\n\nh) Declarar la cesaci\u00f3n del cargo de gobernador regional, alcalde, consejero regional y concejal a requerimiento del Consejo Directivo del Servicio Electoral por la infracci\u00f3n se\u00f1alada en el inciso 2 del art\u00edculo 151 de esta Constituci\u00f3n.\n\ni) Conocer y calificar los referendos y plebiscitos, sin perjuicio de las atribuciones que tenga la Corte Constitucional en esta materia.\n\nj) Ejercer las dem\u00e1s atribuciones que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 185 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 185 N\u00ba 02","Art\u00edculo 185"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 185 N\u00ba 03","3. Estar\u00e1 constituido por cinco miembros designados en la siguiente forma:\n\na) Cuatro ministros de la Corte Suprema, designados por esta, mediante sorteo, en la forma y oportunidad que determine la ley institucional respectiva.\n\nb) Un ciudadano que hubiere ejercido el cargo de Presidente o Vicepresidente de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados o del Senado por un per\u00edodo no inferior a los trescientos sesenta y cinco d\u00edas, designado por la Corte Suprema en la forma se\u00f1alada en el literal a) precedente, de entre todos aquellos que re\u00fanan las calidades indicadas. La ley institucional determinar\u00e1 la retribuci\u00f3n que corresponda por el ejercicio de esta funci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 185 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 185 N\u00ba 03","Art\u00edculo 185"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 185 N\u00ba 04","4. Las designaciones a que se refiere el literal b) del inciso anterior, no podr\u00e1n recaer en quienes sean parlamentarios, candidatos a cargos de elecci\u00f3n popular, ministros de Estado, ni dirigentes de partidos pol\u00edticos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 185 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 185 N\u00ba 04","Art\u00edculo 185"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 185 N\u00ba 05","5. Los miembros de este tribunal durar\u00e1n cuatro a\u00f1os en sus funciones. Con todo, cesar\u00e1n en su cargo al cumplir setenta y cinco a\u00f1os de edad y les ser\u00e1n aplicables las disposiciones de los art\u00edculos 70 y 71 de esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 185 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 185 N\u00ba 05","Art\u00edculo 185"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 185 N\u00ba 06","6. El Tribunal Calificador de Elecciones proceder\u00e1 como jurado en la apreciaci\u00f3n de los hechos y sentenciar\u00e1 con arreglo a derecho.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 185 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 185 N\u00ba 06","Art\u00edculo 185"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 185 N\u00ba 07","7. Una ley institucional regular\u00e1 la organizaci\u00f3n y funcionamiento del Tribunal Calificador de Elecciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 185 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 185 N\u00ba 07","Art\u00edculo 185"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 186 N\u00ba 01","1. Habr\u00e1 tribunales electorales regionales encargados de conocer el escrutinio general y la calificaci\u00f3n de las elecciones que la ley les encomiende, as\u00ed como de resolver las reclamaciones a que dieren lugar y de proclamar a los candidatos electos. Asimismo, les corresponder\u00e1 conocer de la calificaci\u00f3n de las elecciones de car\u00e1cter gremial y de las que tengan lugar en aquellos grupos intermedios que la ley se\u00f1ale. Sus resoluciones ser\u00e1n apelables para ante el Tribunal Calificador de Elecciones cuando lo determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 186 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 186 N\u00ba 01","Art\u00edculo 186"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 186 N\u00ba 02","2. Estos tribunales estar\u00e1n constituidos por un Ministro y por dos miembros que desempe\u00f1en o hayan desempe\u00f1ado la funci\u00f3n de Ministro suplente de la Corte de Apelaciones respectiva, designados por esta mediante sorteo, en la forma y oportunidad que determine la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 186 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 186 N\u00ba 02","Art\u00edculo 186"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 186 N\u00ba 03","3. Los miembros de este tribunal durar\u00e1n seis a\u00f1os en sus funciones. Con todo, cesar\u00e1n en su cargo al cumplir setenta y cinco a\u00f1os de edad y tendr\u00e1n las inhabilidades e incompatibilidades que determine la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 186 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 186 N\u00ba 03","Art\u00edculo 186"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 186 N\u00ba 04","4. Estos tribunales proceder\u00e1n como jurado en la apreciaci\u00f3n de los hechos y sentenciar\u00e1n con arreglo a derecho.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 186 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 186 N\u00ba 04","Art\u00edculo 186"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 186 N\u00ba 05","5. La ley institucional determinar\u00e1 las dem\u00e1s atribuciones de estos tribunales y regular\u00e1 su organizaci\u00f3n y funcionamiento.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 186 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 186 N\u00ba 05","Art\u00edculo 186"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 187 N\u00ba 01","1. Un organismo aut\u00f3nomo, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, denominado Servicio Electoral, ejercer\u00e1 la administraci\u00f3n, supervigilancia y fiscalizaci\u00f3n de las elecciones, referendos y plebiscitos; del cumplimiento de las normas sobre transparencia, l\u00edmite y control del gasto electoral; de las normas sobre los partidos pol\u00edticos, y las dem\u00e1s funciones que se\u00f1ale una ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 187 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 187 N\u00ba 01","Art\u00edculo 187"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 187 N\u00ba 02","2. La direcci\u00f3n superior del Servicio Electoral corresponder\u00e1 a un Consejo Directivo, el que ejercer\u00e1 de forma exclusiva las atribuciones que le encomienden la Constituci\u00f3n y las leyes. Dicho Consejo estar\u00e1 integrado por cinco consejeros designados por el Presidente de la Rep\u00fablica, previo acuerdo del Senado, adoptado por los tres quintos de sus miembros en ejercicio. Los consejeros durar\u00e1n diez a\u00f1os en sus cargos, no podr\u00e1n ser designados para un nuevo per\u00edodo y se renovar\u00e1n por parcialidades cada dos a\u00f1os.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 187 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 187 N\u00ba 02","Art\u00edculo 187"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 187 N\u00ba 03","3. Los consejeros solo podr\u00e1n ser removidos por la Corte Suprema, a requerimiento del Presidente de la Rep\u00fablica o de un tercio de los miembros en ejercicio del Senado, por infracci\u00f3n grave a la Constituci\u00f3n o a las leyes, incapacidad, mal comportamiento o negligencia manifiesta en el ejercicio de sus funciones. La Corte Suprema conocer\u00e1 del asunto en pleno, especialmente convocado al efecto, y para acordar la remoci\u00f3n deber\u00e1 reunir el voto conforme de la mayor\u00eda de sus miembros en ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 187 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 187 N\u00ba 03","Art\u00edculo 187"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 187 N\u00ba 04","4. La organizaci\u00f3n y atribuciones del Servicio Electoral ser\u00e1n establecidas por una ley institucional. Dicha ley regular\u00e1:\n\na) La administraci\u00f3n y supervigilancia del registro general de afiliados a partidos pol\u00edticos y las elecciones internas de ellos.\n\nb) El registro por parte del Servicio Electoral de la iniciativa popular y derogatoria de ley, junto con la disposici\u00f3n del sistema de patrocinio de estas \u00faltimas y sus respectivas remisiones al Presidente de la Rep\u00fablica y al Congreso Nacional.\n\nc) El requerimiento por parte del Consejo Directivo del Servicio Electoral de cesaci\u00f3n en el cargo de senadores y diputados por la infracci\u00f3n se\u00f1alada en el inciso 7 del art\u00edculo 72 y el inciso 2 del art\u00edculo 151 de esta Constituci\u00f3n.\n\nd) Su forma de desconcentraci\u00f3n, las plantas, remuneraciones y estatuto del personal establecidos por la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 187 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 187 N\u00ba 04","Art\u00edculo 187"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 187 N\u00ba 05","5. La ley electoral contemplar\u00e1 el sistema de registro electoral se\u00f1alado en el inciso 2 del art\u00edculo 41 de esta Constituci\u00f3n, en las condiciones que en este se indican. El tratamiento de los datos electorales ser\u00e1 regulado por la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 187 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 187 N\u00ba 05","Art\u00edculo 187"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 187 N\u00ba 06","6. Las resoluciones, dict\u00e1menes y actos administrativos definitivos del Servicio Electoral que recaigan sobre los derechos de los electores, candidatos o de los partidos pol\u00edticos son reclamables ante el Tribunal Calificador de Elecciones, en conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 187 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 187 N\u00ba 06","Art\u00edculo 187"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo X","JUSTICIA ELECTORAL Y SERVICIO ELECTORAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 187 N\u00ba 07","7. El resguardo del orden p\u00fablico durante las elecciones, referendos y plebiscitos corresponder\u00e1 a las Fuerzas Armadas, Carabineros de Chile y Gendarmer\u00eda de Chile del modo que indique la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo X","10 Cap\u00edtulo X","10 Justicia Electoral y Servicio Electoral","Art\u00edculo 187 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 187 N\u00ba 07","Art\u00edculo 187"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 188 N\u00ba 01","1. Un organismo aut\u00f3nomo, denominado Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, ejercer\u00e1 el control de la constitucionalidad y legalidad de los actos de la Administraci\u00f3n del Estado y de la Administraci\u00f3n regional y local, as\u00ed como de la probidad en el ejercicio de la funci\u00f3n administrativa.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 188 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 188 N\u00ba 01","Art\u00edculo 188"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 188 N\u00ba 02","2. La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica tiene por funciones:\n\na) Controlar la constitucionalidad y la legalidad de los actos de la Administraci\u00f3n, pudiendo tomar raz\u00f3n de los decretos y resoluciones.\n\nb) Fiscalizar y auditar la legalidad del ingreso, el gasto y la inversi\u00f3n de los fondos del Fisco y de los dem\u00e1s organismos y servicios que determinen las leyes.\n\nc) Informar la gesti\u00f3n financiera y emitir la normativa contable de la Administraci\u00f3n.\n\nd) Examinar y efectuar reparos a las cuentas, de acuerdo con la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 188 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 188 N\u00ba 02","Art\u00edculo 188"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 188 N\u00ba 03","3. La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ejercer\u00e1 sus atribuciones en cada una de las regiones del pa\u00eds, de acuerdo a lo establecido en la ley institucional. Las contralor\u00edas regionales tienen por funci\u00f3n principal el control de la administraci\u00f3n regional y local del Estado.\n4. Los actos de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica se regir\u00e1n por los principios de probidad, de transparencia y publicidad, y el deber de rendici\u00f3n de cuentas, en conformidad con el art\u00edculo 11 de esta Constituci\u00f3n.\n5. Una ley institucional regular\u00e1 su organizaci\u00f3n, funcionamiento y otras competencias, de conformidad con lo dispuesto en este cap\u00edtulo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 188 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 188 N\u00ba 03","Art\u00edculo 188"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 189 N\u00ba 01","1. La Contralor\u00eda ser\u00e1 dirigida por un Contralor General de la Rep\u00fablica. Ser\u00e1 designado por el Presidente de la Rep\u00fablica con acuerdo del Senado adoptado por los tres quintos de sus miembros en ejercicio. Ejercer\u00e1 su cargo por un per\u00edodo de ocho a\u00f1os, no podr\u00e1 ser designado para el per\u00edodo siguiente y ser\u00e1 inamovible. Con todo, cesar\u00e1 en su cargo al cumplir setenta y cinco a\u00f1os de edad. El proceso de designaci\u00f3n deber\u00e1 iniciarse noventa d\u00edas antes de que el titular en ejercicio cese en el cargo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 189 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 189 N\u00ba 01","Art\u00edculo 189"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 189 N\u00ba 02","2. El Contralor General deber\u00e1 tener a lo menos quince a\u00f1os de t\u00edtulo de abogado y contar con reconocida y comprobada competencia e idoneidad profesional o acad\u00e9mica en el \u00e1mbito de sus funciones, as\u00ed como poseer las dem\u00e1s calidades necesarias para ser ciudadano con derecho a sufragio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 189 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 189 N\u00ba 02","Art\u00edculo 189"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 190 N\u00ba 01","1. El Contralor General tomar\u00e1 raz\u00f3n de los decretos y resoluciones que, en conformidad a la ley y mediante una resoluci\u00f3n dictada por este, deben tramitarse por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica o representar\u00e1 la ilegalidad de que puedan adolecer.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 190 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 190 N\u00ba 01","Art\u00edculo 190"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 190 N\u00ba 02","2. El Contralor General deber\u00e1 dar curso a los decretos y resoluciones cuando, a pesar de su representaci\u00f3n por ilegalidad, el Presidente de la Rep\u00fablica insista con la firma de todos sus ministros, caso en el cual deber\u00e1 enviar copia completa de los respectivos decretos a la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados. En ning\u00fan caso dar\u00e1 curso a los decretos de gastos que excedan el l\u00edmite se\u00f1alado en la Constituci\u00f3n y remitir\u00e1 copia \u00edntegra de los antecedentes a la misma C\u00e1mara.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 190 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 190 N\u00ba 02","Art\u00edculo 190"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 190 N\u00ba 03","3. Le corresponder\u00e1, asimismo, tomar raz\u00f3n de los decretos con fuerza de ley, debiendo representarlos cuando ellos excedan o contravengan la respectiva ley delegatoria o sean contrarios a la Constituci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 190 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 190 N\u00ba 03","Art\u00edculo 190"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 190 N\u00ba 04","4. Si la representaci\u00f3n tuviere lugar con respecto a un decreto con fuerza de ley, a un decreto promulgatorio de una ley o de una reforma constitucional por apartarse del texto aprobado, o a un decreto o resoluci\u00f3n por ser contrario a la Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica no tendr\u00e1 la facultad de insistir. En caso de no conformarse con la representaci\u00f3n de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, podr\u00e1 remitir los antecedentes a la Corte Constitucional dentro del plazo de diez d\u00edas, con el fin de que esta resuelva la controversia.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 190 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 190 N\u00ba 04","Art\u00edculo 190"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 190 N\u00ba 05","5. El Contralor General no tomar\u00e1 raz\u00f3n de ning\u00fan decreto o resoluci\u00f3n que apruebe desembolsos o que comprometa pecuniariamente en cualquier forma la responsabilidad del Estado, si el gasto no est\u00e1 autorizado por la Ley de Presupuestos o por leyes especiales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 190 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 190 N\u00ba 05","Art\u00edculo 190"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 190 N\u00ba 06","6. El Contralor General podr\u00e1 interpretar, en forma obligatoria y vinculante para la Administraci\u00f3n, la legislaci\u00f3n administrativa sobre asuntos que se relacionen con el funcionamiento de los organismos y servicios fiscalizados. La ley determinar\u00e1 las bases del procedimiento para emitir los dict\u00e1menes e informes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 190 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 190 N\u00ba 06","Art\u00edculo 190"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 190 N\u00ba 07","7. Las actuaciones del Contralor General ser\u00e1n impugnables judicialmente a trav\u00e9s de las acciones constitucionales y legales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 190 N\u00ba 07","4-Art\u00edculo 190 N\u00ba 07","Art\u00edculo 190"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 191","Habr\u00e1 un Tribunal de Cuentas que juzgar\u00e1 los reparos a las cuentas realizadas por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica. Su organizaci\u00f3n, atribuciones y procedimiento son materias de ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 191","4-Art\u00edculo 191","Art\u00edculo 191"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XI","CONTRALOR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA","No Especificado",null,"Art\u00edculo 192","Las Tesorer\u00edas del Estado no podr\u00e1n efectuar ning\u00fan pago sino en virtud de un decreto o resoluci\u00f3n expedido por autoridad competente, en que se exprese la ley o la parte del presupuesto que autorice aquel gasto. Los pagos se efectuar\u00e1n considerando, adem\u00e1s, el orden cronol\u00f3gico establecido en ella y previa refrendaci\u00f3n presupuestaria del documento que ordene el pago.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XI","11 Cap\u00edtulo XI","11 Contralor\u00eda General de La Rep\u00fablica","Art\u00edculo 192","4-Art\u00edculo 192","Art\u00edculo 192"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 193","El Banco Central es un organismo aut\u00f3nomo, con patrimonio propio, de car\u00e1cter t\u00e9cnico, cuya composici\u00f3n, organizaci\u00f3n, funciones y atribuciones las determinar\u00e1 una ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 193","4-Art\u00edculo 193","Art\u00edculo 193"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 194 N\u00ba 01","1. El Banco Central tendr\u00e1 por objeto velar por la estabilidad de los precios y el normal funcionamiento de los pagos internos y externos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 194 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 194 N\u00ba 01","Art\u00edculo 194"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 194 N\u00ba 02","2. Para estos efectos, el Banco Central podr\u00e1 regular la cantidad de dinero y de cr\u00e9dito en circulaci\u00f3n, ejecutar operaciones de cr\u00e9dito y cambios internacionales y dictar normas generales en materia monetaria, crediticia, financiera y de cambios internacionales.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 194 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 194 N\u00ba 02","Art\u00edculo 194"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 194 N\u00ba 03","3. El Banco Central ejercer\u00e1 sus funciones y atribuciones buscando resguardar el cumplimiento de los objetivos a que se refiere el inciso 1, sin perjuicio de considerar tambi\u00e9n los efectos de la pol\u00edtica monetaria en la actividad econ\u00f3mica y el empleo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 194 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 194 N\u00ba 03","Art\u00edculo 194"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 195 N\u00ba 01","1. El Banco Central solo podr\u00e1 efectuar operaciones con instituciones financieras, sean p\u00fablicas o privadas. De manera alguna podr\u00e1 otorgar a ellas su garant\u00eda, ni adquirir documentos emitidos por el Estado, sus organismos o empresas.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 195 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 195 N\u00ba 01","Art\u00edculo 195"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 195 N\u00ba 02","2. Sin perjuicio de lo anterior, en situaciones excepcionales y transitorias, en las que as\u00ed lo requiera la preservaci\u00f3n del normal funcionamiento de los pagos internos y externos, el Banco Central podr\u00e1 comprar durante un per\u00edodo determinado y vender, en el mercado secundario abierto, instrumentos de deuda emitidos por el Fisco, de conformidad a lo establecido en la ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 195 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 195 N\u00ba 02","Art\u00edculo 195"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 195 N\u00ba 03","3. Ning\u00fan gasto p\u00fablico o pr\u00e9stamo podr\u00e1 financiarse con cr\u00e9ditos directos o indirectos del Banco Central.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 195 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 195 N\u00ba 03","Art\u00edculo 195"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 195 N\u00ba 04","4. El Banco Central no podr\u00e1 adoptar ning\u00fan acuerdo que signifique de una manera directa o indirecta establecer normas o requisitos diferentes o discriminatorios en relaci\u00f3n a personas, instituciones o entidades que realicen operaciones de la misma naturaleza.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 195 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 195 N\u00ba 04","Art\u00edculo 195"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 196 N\u00ba 01","1. La direcci\u00f3n y administraci\u00f3n superior del Banco estar\u00e1 a cargo del Consejo del Banco Central, al cual corresponder\u00e1 ejercer las atribuciones y cumplir las funciones que establezcan la Constituci\u00f3n y su ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 196 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 196 N\u00ba 01","Art\u00edculo 196"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 196 N\u00ba 02","2. El Consejo, al adoptar sus acuerdos, deber\u00e1 tener presente la orientaci\u00f3n general de la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 196 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 196 N\u00ba 02","Art\u00edculo 196"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 197 N\u00ba 01","1. El Consejo estar\u00e1 constituido por cinco consejeros, designados por el Presidente de la Rep\u00fablica, mediante decreto supremo expedido a trav\u00e9s del Ministerio de Hacienda, previo acuerdo del Senado adoptado por los tres quintos de los miembros en ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 197 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 197 N\u00ba 01","Art\u00edculo 197"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 197 N\u00ba 02","2. Los miembros del Consejo durar\u00e1n diez a\u00f1os en sus cargos, pudiendo ser designados para nuevos per\u00edodos y se renovar\u00e1n por parcialidades, a raz\u00f3n de uno cada dos a\u00f1os.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 197 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 197 N\u00ba 02","Art\u00edculo 197"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 197 N\u00ba 03","3. El Presidente del Consejo, que lo ser\u00e1 tambi\u00e9n del Banco, ser\u00e1 designado por el Presidente de la Rep\u00fablica de entre los miembros del Consejo y durar\u00e1 cinco a\u00f1os en este cargo o el tiempo menor que le reste como consejero, pudiendo ser designado para nuevos per\u00edodos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 197 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 197 N\u00ba 03","Art\u00edculo 197"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 198 N\u00ba 01","1. El Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 destituir al consejero que se desempe\u00f1e como Presidente del Consejo y del Banco, a petici\u00f3n fundada de, a lo menos, tres de sus miembros, en raz\u00f3n de incumplimiento de las pol\u00edticas adoptadas o de las normas impartidas por el Consejo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 198 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 198 N\u00ba 01","Art\u00edculo 198"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 198 N\u00ba 02","2. Recibida la solicitud, el Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 acogerla o rechazarla. En caso de acogerla, para proceder a la destituci\u00f3n requerir\u00e1 el consentimiento previo de los tres quintos de los miembros en ejercicio del Senado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 198 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 198 N\u00ba 02","Art\u00edculo 198"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 199 N\u00ba 01","1. El Presidente de la Rep\u00fablica podr\u00e1 remover a alguno o la totalidad de los miembros del Consejo por causa justificada y con el consentimiento previo del Senado, otorgado por los tres quintos de sus miembros en ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 199 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 199 N\u00ba 01","Art\u00edculo 199"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 199 N\u00ba 02","2. La remoci\u00f3n solo podr\u00e1 fundarse en actuaciones del consejero que impliquen un grave y manifiesto incumplimiento de los objetivos de la instituci\u00f3n, de la probidad p\u00fablica, o que haya incurrido en alguna de las prohibiciones o incompatibilidades establecidas en la Constituci\u00f3n o en la ley institucional y siempre que dichas actuaciones hayan sido la causa principal y directa de un da\u00f1o significativo a la econom\u00eda del pa\u00eds.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 199 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 199 N\u00ba 02","Art\u00edculo 199"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 200 N\u00ba 01","1. El Banco Central se rige por el principio de transparencia en el ejercicio de la funci\u00f3n p\u00fablica, en conformidad a lo establecido en su ley institucional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 200 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 200 N\u00ba 01","Art\u00edculo 200"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XII","BANCO CENTRAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 200 N\u00ba 02","2. El Banco Central rendir\u00e1 cuenta anual al Presidente de la Rep\u00fablica y al Congreso Nacional en la forma que determine la ley. Asimismo, deber\u00e1 adoptar normas de transparencia y rendir cuenta peri\u00f3dica sobre la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas a su cargo, las medidas y normas generales que adopte en el ejercicio de sus funciones y atribuciones y los dem\u00e1s asuntos que se le soliciten, en conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XII","12 Cap\u00edtulo XII","12 Banco Central","Art\u00edculo 200 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 200 N\u00ba 02","Art\u00edculo 200"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIII","PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE, SOSTENIBILIDAD Y DESARROLLO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 201","La protecci\u00f3n del medio ambiente, la sostenibilidad y el desarrollo est\u00e1n orientados al pleno ejercicio de los derechos de las personas, as\u00ed como al cuidado de la naturaleza y su biodiversidad, considerando a las actuales y futuras generaciones.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIII","13 Cap\u00edtulo XIII","13 Protecci\u00f3n del Medio Ambiente, Sostenibilidad y Desarrollo","Art\u00edculo 201","4-Art\u00edculo 201","Art\u00edculo 201"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIII","PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE, SOSTENIBILIDAD Y DESARROLLO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 202","Las personas, las comunidades y el Estado deben proteger el medio ambiente. Este deber comprende la conservaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y regeneraci\u00f3n de las funciones y equilibrios de la naturaleza y su biodiversidad, seg\u00fan corresponda, de conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIII","13 Cap\u00edtulo XIII","13 Protecci\u00f3n del Medio Ambiente, Sostenibilidad y Desarrollo","Art\u00edculo 202","4-Art\u00edculo 202","Art\u00edculo 202"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIII","PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE, SOSTENIBILIDAD Y DESARROLLO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 203","La distribuci\u00f3n de cargas y beneficios ambientales estar\u00e1 regida por criterios de equidad y participaci\u00f3n ciudadana oportuna, de conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIII","13 Cap\u00edtulo XIII","13 Protecci\u00f3n del Medio Ambiente, Sostenibilidad y Desarrollo","Art\u00edculo 203","4-Art\u00edculo 203","Art\u00edculo 203"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIII","PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE, SOSTENIBILIDAD Y DESARROLLO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 204","El Estado debe fomentar el desarrollo sostenible, arm\u00f3nico y solidario del territorio nacional, instando a la colaboraci\u00f3n privada en dicha tarea.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIII","13 Cap\u00edtulo XIII","13 Protecci\u00f3n del Medio Ambiente, Sostenibilidad y Desarrollo","Art\u00edculo 204","4-Art\u00edculo 204","Art\u00edculo 204"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIII","PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE, SOSTENIBILIDAD Y DESARROLLO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 205","El Estado promover\u00e1 las fuentes de energ\u00eda renovable, as\u00ed como tambi\u00e9n la reutilizaci\u00f3n y reciclaje de los residuos, de conformidad a la ley.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIII","13 Cap\u00edtulo XIII","13 Protecci\u00f3n del Medio Ambiente, Sostenibilidad y Desarrollo","Art\u00edculo 205","4-Art\u00edculo 205","Art\u00edculo 205"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIII","PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE, SOSTENIBILIDAD Y DESARROLLO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 206","El Estado implementar\u00e1 medidas de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n, de manera oportuna y justa, ante los efectos del cambio clim\u00e1tico. Asimismo, promover\u00e1 la cooperaci\u00f3n internacional para la consecuci\u00f3n de estos objetivos.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIII","13 Cap\u00edtulo XIII","13 Protecci\u00f3n del Medio Ambiente, Sostenibilidad y Desarrollo","Art\u00edculo 206","4-Art\u00edculo 206","Art\u00edculo 206"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIII","PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE, SOSTENIBILIDAD Y DESARROLLO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 207 N\u00ba 01","1. El Estado contar\u00e1 con instituciones administrativas y jurisdiccionales en materia ambiental, las que ser\u00e1n de car\u00e1cter t\u00e9cnico.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIII","13 Cap\u00edtulo XIII","13 Protecci\u00f3n del Medio Ambiente, Sostenibilidad y Desarrollo","Art\u00edculo 207 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 207 N\u00ba 01","Art\u00edculo 207"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIII","PROTECCI\u00d3N DEL MEDIO AMBIENTE, SOSTENIBILIDAD Y DESARROLLO","No Especificado",null,"Art\u00edculo 207 N\u00ba 02","2. Los procedimientos de evaluaci\u00f3n ambiental ser\u00e1n de car\u00e1cter t\u00e9cnico y participativo, y asegurar\u00e1n una decisi\u00f3n razonable y oportuna. ",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIII","13 Cap\u00edtulo XIII","13 Protecci\u00f3n del Medio Ambiente, Sostenibilidad y Desarrollo","Art\u00edculo 207 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 207 N\u00ba 02","Art\u00edculo 207"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 208 N\u00ba 01","1. Los proyectos de reforma de la Constituci\u00f3n podr\u00e1n ser iniciados por mensaje del Presidente de la Rep\u00fablica o por moci\u00f3n de cualquiera de los miembros del Congreso Nacional, con el l\u00edmite m\u00e1ximo de firmas que establece el art\u00edculo 78.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 208 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 208 N\u00ba 01","Art\u00edculo 208"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 208 N\u00ba 02","2. El proyecto de reforma necesitar\u00e1 para ser aprobado en cada C\u00e1mara el voto conforme de los tres quintos de los diputados y senadores en ejercicio.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 208 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 208 N\u00ba 02","Art\u00edculo 208"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 208 N\u00ba 03","3. En lo no previsto en este cap\u00edtulo, ser\u00e1n aplicables a la tramitaci\u00f3n de los proyectos de reforma constitucional las normas sobre formaci\u00f3n de la ley, debiendo respetarse siempre el quorum se\u00f1alado en el inciso anterior.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 208 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 208 N\u00ba 03","Art\u00edculo 208"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 209 N\u00ba 01","1. El proyecto que aprueben ambas C\u00e1maras pasar\u00e1 al Presidente de la Rep\u00fablica.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 209 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 209 N\u00ba 01","Art\u00edculo 209"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 209 N\u00ba 02","2. Si el Presidente de la Rep\u00fablica rechazare totalmente un proyecto de reforma aprobado por ambas C\u00e1maras y estas insistieren en su totalidad por las tres quintas partes de los miembros en ejercicio de cada C\u00e1mara, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 promulgar dicho proyecto, a menos que consulte a la ciudadan\u00eda mediante referendo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 209 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 209 N\u00ba 02","Art\u00edculo 209"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 209 N\u00ba 03","3. Si el Presidente de la Rep\u00fablica observare parcialmente un proyecto de reforma aprobado por ambas C\u00e1maras, las observaciones se entender\u00e1n aprobadas con el voto conforme de las tres quintas partes de los miembros en ejercicio de cada C\u00e1mara y se devolver\u00e1 al Presidente de la Rep\u00fablica para su promulgaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 209 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 209 N\u00ba 03","Art\u00edculo 209"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 209 N\u00ba 04","4. En caso de que las C\u00e1maras no aprueben todas o algunas de las observaciones del Presidente de la Rep\u00fablica, no habr\u00e1 reforma constitucional sobre los puntos en discrepancia, a menos que ambas C\u00e1maras insistieren por los dos tercios de sus miembros en ejercicio en la parte del proyecto aprobado por ellas. En este \u00faltimo caso, se devolver\u00e1 al Presidente de la Rep\u00fablica la parte del proyecto que haya sido objeto de insistencia para su promulgaci\u00f3n, salvo que este consulte a la ciudadan\u00eda para que se pronuncie mediante un referendo, respecto de las cuestiones en desacuerdo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 209 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 209 N\u00ba 04","Art\u00edculo 209"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 209 N\u00ba 05","5. Tambi\u00e9n ser\u00e1 procedente el referendo cuando, sin haberse alcanzado el quorum de la insistencia que se\u00f1ala el inciso anterior, las C\u00e1maras que se conformen tras la siguiente elecci\u00f3n parlamentaria insistan con los tres quintos de los diputados y senadores en ejercicio y el Presidente de la Rep\u00fablica decida no promulgar la parte del proyecto que haya sido objeto de insistencia.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 209 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 209 N\u00ba 05","Art\u00edculo 209"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 209 N\u00ba 06","6. La ley institucional relativa al Congreso Nacional regular\u00e1 en lo dem\u00e1s lo concerniente a los vetos de los proyectos de reforma y a su tramitaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 209 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 209 N\u00ba 06","Art\u00edculo 209"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 210 N\u00ba 01","1. La convocatoria a referendo deber\u00e1 efectuarse dentro de los treinta d\u00edas siguientes a aquel en que ambas C\u00e1maras insistan en el proyecto aprobado por ellas y se ordenar\u00e1 mediante decreto supremo que fijar\u00e1 la fecha de la votaci\u00f3n, la que se celebrar\u00e1 ciento veinte d\u00edas despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de dicho decreto si ese d\u00eda correspondiere a un domingo. Si as\u00ed no fuere, ella se realizar\u00e1 el domingo inmediatamente siguiente. Transcurrido este plazo sin que el Presidente de la Rep\u00fablica convoque a referendo, se promulgar\u00e1 el proyecto que hubiere aprobado el Congreso Nacional.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 210 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 210 N\u00ba 01","Art\u00edculo 210"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 210 N\u00ba 02","2. El decreto de convocatoria contendr\u00e1, seg\u00fan corresponda, el proyecto aprobado por ambas C\u00e1maras y vetado totalmente por el Presidente de la Rep\u00fablica, o las cuestiones del proyecto en las cuales el Congreso haya insistido, seg\u00fan lo dispuesto en los incisos 4 y 5 del art\u00edculo anterior. En este \u00faltimo caso, cada una de las cuestiones en desacuerdo deber\u00e1 ser votada separadamente en el referendo.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 210 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 210 N\u00ba 02","Art\u00edculo 210"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 210 N\u00ba 03","3. El Tribunal Calificador de Elecciones comunicar\u00e1 al Presidente de la Rep\u00fablica el resultado del referendo y especificar\u00e1 el texto del proyecto aprobado por la ciudadan\u00eda, el que deber\u00e1 ser promulgado como reforma constitucional dentro de los cinco d\u00edas siguientes a dicha comunicaci\u00f3n.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 210 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 210 N\u00ba 03","Art\u00edculo 210"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","No Especificado",null,"Art\u00edculo 210 N\u00ba 04","4. Una vez promulgado el proyecto y desde la fecha de su vigencia, sus disposiciones formar\u00e1n parte de la Constituci\u00f3n y se tendr\u00e1n por incorporadas a esta.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 210 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 210 N\u00ba 04","Art\u00edculo 210"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","Del procedimiento de reemplazo constitucional",null,"Art\u00edculo 211 N\u00ba 01","1. Solo podr\u00e1 iniciarse un procedimiento de reemplazo de la Constituci\u00f3n a propuesta del Presidente de la Rep\u00fablica y con el acuerdo de los dos tercios de los integrantes en ejercicio de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 211 N\u00ba 01","4-Art\u00edculo 211 N\u00ba 01","Art\u00edculo 211"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","Del procedimiento de reemplazo constitucional",null,"Art\u00edculo 211 N\u00ba 02","2. El referido acuerdo solo podr\u00e1 aprobarse si adem\u00e1s contiene las siguientes materias esenciales:\n\na) Las bases institucionales y fundamentales que deber\u00e1 contener la propuesta de nueva Constituci\u00f3n.\n\nb) La forma de elecci\u00f3n de una comisi\u00f3n t\u00e9cnica, la que elaborar\u00e1 un anteproyecto de propuesta de nueva Constituci\u00f3n, las reglas b\u00e1sicas y plazo m\u00e1ximo para su funcionamiento y los mecanismos de participaci\u00f3n ciudadana que deber\u00e1 considerar el proceso.\n\nc) El procedimiento que deber\u00e1 seguir la comisi\u00f3n t\u00e9cnica para elaborar el anteproyecto y el quorum necesario para la aprobaci\u00f3n de sus normas, el que en ning\u00fan caso podr\u00e1 ser inferior a tres quintos de sus integrantes.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 211 N\u00ba 02","4-Art\u00edculo 211 N\u00ba 02","Art\u00edculo 211"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","Del procedimiento de reemplazo constitucional",null,"Art\u00edculo 211 N\u00ba 03","3. El acuerdo no podr\u00e1 adoptarse el a\u00f1o de la elecci\u00f3n presidencial ni en tiempo de guerra.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 211 N\u00ba 03","4-Art\u00edculo 211 N\u00ba 03","Art\u00edculo 211"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","Del procedimiento de reemplazo constitucional",null,"Art\u00edculo 211 N\u00ba 04","4. El anteproyecto que elabore la comisi\u00f3n t\u00e9cnica a que hace referencia el inciso 2 de este art\u00edculo, ser\u00e1 despachado a la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y luego al Senado, las que lo someter\u00e1n, en lo pertinente, a los tr\u00e1mites de un proyecto de ley. Las normas del anteproyecto deber\u00e1n ser aprobadas por los dos tercios de los integrantes en ejercicio de cada C\u00e1mara.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 211 N\u00ba 04","4-Art\u00edculo 211 N\u00ba 04","Art\u00edculo 211"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","Del procedimiento de reemplazo constitucional",null,"Art\u00edculo 211 N\u00ba 05","5. En caso de que la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y el Senado aprueben la propuesta, el proyecto as\u00ed despachado no se promulgar\u00e1 y se aguardar\u00e1 la pr\u00f3xima renovaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados. En la primera sesi\u00f3n que esta y el Senado celebren, deliberar\u00e1n y votar\u00e1n cada una de ellas, sobre el texto que se hubiese aprobado, sin que pudiera ser objeto de modificaci\u00f3n alguna. Solo si fuere ratificado por los dos tercios de los miembros en ejercicio de cada rama del nuevo Congreso, se comunicar\u00e1 al Presidente de la Rep\u00fablica, el que deber\u00e1 convocar dentro de los tres d\u00edas siguientes a dicha comunicaci\u00f3n, mediante decreto supremo exento, a un plebiscito nacional constitucional para que el electorado se pronuncie sobre la propuesta.",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 211 N\u00ba 05","4-Art\u00edculo 211 N\u00ba 05","Art\u00edculo 211"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","Cap\u00edtulo XIV","PROCEDIMIENTOS DE CAMBIO CONSTITUCIONAL","Del procedimiento de reemplazo constitucional",null,"Art\u00edculo 211 N\u00ba 06","6. Las reformas constitucionales que modifiquen este art\u00edculo deber\u00e1n ser aprobadas por los dos tercios de los diputados y senadores en ejercicio. ",null,4,"4-Cap\u00edtulo XIV","14 Cap\u00edtulo XIV","14 Procedimientos de Cambio Constitucional","Art\u00edculo 211 N\u00ba 06","4-Art\u00edculo 211 N\u00ba 06","Art\u00edculo 211"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","Disposiciones Transitorias",null,"Primera","Esta Constituci\u00f3n entrar\u00e1 en vigencia desde la fecha de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial, la que se debe efectuar dentro de los diez d\u00edas siguientes a su promulgaci\u00f3n. A partir de esta fecha quedar\u00e1 derogado el decreto supremo N\u00b0 100, de 2005, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile, sus reformas constitucionales posteriores y sus leyes interpretativas, sin perjuicio de las reglas contenidas en estas disposiciones transitorias.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Primera","4-Primera","DT Primera"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Segunda N\u00ba 01","1. Toda la normativa vigente a la fecha de la publicaci\u00f3n de esta Constituci\u00f3n seguir\u00e1 en vigor mientras no sea derogada, modificada o sustituida, o bien, mientras no sea declarada contraria a la Constituci\u00f3n por la Corte Constitucional, en los casos que proceda y de acuerdo con lo establecido en esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Segunda N\u00ba 01","4-Segunda N\u00ba 01","DT Segunda"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Segunda N\u00ba 02","2.Se entender\u00e1 que las leyes actualmente en vigor referidas a materias que conforme con esta Constituci\u00f3n deben ser objeto de leyes institucionales o de quorum especial, cumplen con los requisitos que establece esta Constituci\u00f3n y seguir\u00e1n aplic\u00e1ndose en lo que no sean contrarias a esta, mientras no se dicten los correspondientes cuerpos legales.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Segunda N\u00ba 02","4-Segunda N\u00ba 02","DT Segunda"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Tercera","Las personas que se hayan desempe\u00f1ado como integrantes del Consejo Constitucional, de la Comisi\u00f3n Experta o del Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Admisibilidad, en conformidad a la ley de reforma constitucional N\u00b0 21.533, no podr\u00e1n ser candidatos a las pr\u00f3ximas elecciones de Presidente de la Rep\u00fablica, diputado, senador, gobernador regional, consejero regional, alcalde y concejal. Asimismo, no podr\u00e1n ser candidatos a ning\u00fan otro cargo de elecci\u00f3n popular en la primera elecci\u00f3n que corresponda a cada cargo que se cree en virtud de esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Tercera","4-Tercera","DT Tercera"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuarta","El Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 enviar, dentro del plazo de cinco a\u00f1os contado desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, un proyecto de ley que regule la materia a que se refiere el inciso 3 del art\u00edculo 6. En tanto no entre en vigencia la referida ley, el Presidente de la Rep\u00fablica, mediante decreto supremo, deber\u00e1 designar el o los ministerios encargados de la ejecuci\u00f3n de las sentencias a que se refiere dicha norma.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuarta","4-Cuarta","DT Cuarta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Quinta","El \u00f3rgano al que se refiere el inciso 15 del art\u00edculo 16, es aquel regulado en la ley N\u00b0 20.285, sobre acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, el cual, para estos efectos, se entiende que cumple el requisito de haber sido aprobado por una ley institucional.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Quinta","4-Quinta","DT Quinta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Sexta","El Presidente de la Rep\u00fablica, dentro del plazo de cinco a\u00f1os contado desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, deber\u00e1 enviar un proyecto de ley para regular la materia contenida en el inciso 17 de su art\u00edculo 16. En tanto no entre en vigencia dicha ley, la reclamaci\u00f3n ser\u00e1 conocida por la Corte de Apelaciones respectiva, de acuerdo al auto acordado que se dictar\u00e1 para esos efectos.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Sexta","4-Sexta","DT Sexta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"S\u00e9ptima","En virtud de lo dispuesto en el literal c) inciso 22 del art\u00edculo 16 de esta Constituci\u00f3n, la obligatoriedad del segundo nivel de transici\u00f3n y el deber del Estado de financiar un sistema gratuito a partir del nivel medio menor, destinado a asegurar el acceso a este y sus niveles superiores, entrar\u00e1 en vigencia gradualmente, en la forma que disponga la ley.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","S\u00e9ptima","4-S\u00e9ptima","DT S\u00e9ptima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Octava","La gran miner\u00eda del cobre y las empresas consideradas como tal, nacionalizadas en virtud de lo prescrito en la disposici\u00f3n decimos\u00e9ptima transitoria de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1925, ratificada por la disposici\u00f3n tercera transitoria de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1980, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto supremo N\u00b0 100, de 2005, continuar\u00e1n rigi\u00e9ndose por las normas constitucionales vigentes a la fecha de promulgaci\u00f3n de esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Octava","4-Octava","DT Octava"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Novena","Los derechos de aprovechamiento de aguas constituidos, reconocidos o regularizados desde la entrada en vigencia de la ley N\u00b0 21.435 se regir\u00e1n por las normas establecidas en el C\u00f3digo de Aguas. Los derechos de aprovechamiento de aguas constituidos, reconocidos o regularizados con anterioridad a la publicaci\u00f3n de dicha ley, se regir\u00e1n por el art\u00edculo primero transitorio de la misma.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Novena","4-Novena","DT Novena"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"D\u00e9cima","El Presidente de la Rep\u00fablica, dentro del plazo de cinco a\u00f1os contado desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, deber\u00e1 enviar un proyecto de ley para establecer los casos y el procedimiento para la revocaci\u00f3n de la nacionalizaci\u00f3n concedida por gracia prevista en el literal d) del inciso 1 del art\u00edculo 18.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","D\u00e9cima","4-D\u00e9cima","DT D\u00e9cima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Und\u00e9cima","El Presidente de la Rep\u00fablica, dentro del plazo de dos a\u00f1os contado desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, deber\u00e1 enviar uno o m\u00e1s proyectos de ley para regular los procedimientos de la acci\u00f3n de protecci\u00f3n y de la acci\u00f3n de amparo. En tanto no entre en vigencia la normativa que las regule, regir\u00e1n los autos acordados que la Corte Suprema dicte a esos efectos.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Und\u00e9cima","4-Und\u00e9cima","DT Und\u00e9cima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Duod\u00e9cima","El Presidente de la Rep\u00fablica, dentro del plazo de dieciocho meses contado desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, deber\u00e1 enviar un proyecto de ley institucional que adecue la ley N\u00b0 18.415, org\u00e1nica constitucional de los Estados de Excepci\u00f3n. En tanto no se dicte el correspondiente cuerpo legal, seguir\u00e1 aplic\u00e1ndose la actual normativa, en lo que no sea contraria a la Constituci\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Duod\u00e9cima","4-Duod\u00e9cima","DT Duod\u00e9cima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Decimotercera","Mientras no fueren adecuadas las disposiciones legales referidas a los partidos pol\u00edticos y al Tribunal Calificador de Elecciones al nuevo r\u00e9gimen constitucional, el procedimiento para la tramitaci\u00f3n del recurso de reclamaci\u00f3n contra resoluciones sancionatorias de los tribunales supremos de los partidos pol\u00edticos ser\u00e1 regulado por uno o m\u00e1s autos acordados dictados por el Tribunal Calificador de Elecciones, los que asegurar\u00e1n, en todo caso, un racional y justo proceso.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Decimotercera","4-Decimotercera","DT Decimotercera"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Decimocuarta N\u00ba 01","1. Mientras no se modifique la causal establecida en el n\u00famero 2 del art\u00edculo 56 del decreto con fuerza de ley N\u00b0 4, de 2017, del Ministerio Secretar\u00eda General de la Presidencia, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N\u00b0 18.603, org\u00e1nica constitucional de los Partidos Pol\u00edticos, aquella no ser\u00e1 aplicada, entendi\u00e9ndose que los partidos pol\u00edticos tambi\u00e9n se disolver\u00e1n por no alcanzar el dos coma cinco por ciento de los sufragios v\u00e1lidamente emitidos en la \u00faltima elecci\u00f3n de diputados. El Tribunal Calificador de Elecciones comunicar\u00e1 el escrutinio al Servicio Electoral, el que determinar\u00e1 el cumplimiento del m\u00ednimo exigido. El escrutinio se\u00f1alado tendr\u00e1 el car\u00e1cter de declarativo.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Decimocuarta N\u00ba 01","4-Decimocuarta N\u00ba 01","DT Decimocuarta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Decimocuarta N\u00ba 02","2. Para efectos de lo anterior, ser\u00e1 aplicable lo previsto en el inciso segundo del art\u00edculo 56 y el inciso segundo del art\u00edculo 57 del referido cuerpo legal.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Decimocuarta N\u00ba 02","4-Decimocuarta N\u00ba 02","DT Decimocuarta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Decimoquinta N\u00ba 01","1. Las disposiciones referidas a las sanciones por no sufragar y el procedimiento para su aplicaci\u00f3n, dispuestas por las leyes N\u00b0 21.200, N\u00b0 21.448 y N\u00b0 21.533, se mantendr\u00e1n vigentes.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Decimoquinta N\u00ba 01","4-Decimoquinta N\u00ba 01","DT Decimoquinta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Decimoquinta N\u00ba 02","2. Mientras no hubiere ley de conformidad al art\u00edculo 40, se entender\u00e1n aplicables las disposiciones de la ley N\u00b0 21.533 referidas a las materias se\u00f1aladas en el inciso precedente.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Decimoquinta N\u00ba 02","4-Decimoquinta N\u00ba 02","DT Decimoquinta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Decimosexta","Mientras no fuere modificada la ley de conformidad a lo dispuesto en el inciso 8 del art\u00edculo 45, se estar\u00e1 a lo siguiente:\n\na) La administraci\u00f3n del Servicio Electoral y la calificaci\u00f3n por el Tribunal Calificador de Elecciones solo recaer\u00e1 en las elecciones internas de los \u00f3rganos ejecutivo e intermedio colegiado de rango nacional.\n\nb) El Consejo Directivo del Servicio Electoral regular\u00e1 la administraci\u00f3n de aquellas elecciones internas mediante instrucciones, las que ser\u00e1n reclamables ante el Tribunal Calificador de Elecciones.\n\nc) El procedimiento para la calificaci\u00f3n de estas elecciones, ser\u00e1 regulado por autos acordados dictados por el Tribunal Calificador de Elecciones.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Decimosexta","4-Decimosexta","DT Decimosexta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Decimos\u00e9ptima","La reforma legal que adecue la ley institucional del Congreso Nacional para la creaci\u00f3n de la Oficina Parlamentaria de Finanzas P\u00fablicas e Impacto Regulatorio, seg\u00fan el nuevo r\u00e9gimen constitucional, ser\u00e1 presentada dentro del a\u00f1o siguiente a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Decimos\u00e9ptima","4-Decimos\u00e9ptima","DT Decimos\u00e9ptima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Decimoctava","Sin perjuicio de lo dispuesto en el decreto con fuerza de ley N\u00b0 2, de 2017, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N\u00b0 18.700, org\u00e1nica constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios, la facultad del Consejo Directivo del Servicio Electoral a que se refiere el art\u00edculo 189 del mencionado cuerpo legal, ser\u00e1 ejercida en el mes de abril del a\u00f1o 2024, sobre el \u00faltimo censo oficial realizado.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Decimoctava","4-Decimoctava","DT Decimoctava"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Decimonovena","Excepcionalmente, para acceder a la representaci\u00f3n parlamentaria en la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados en el primer proceso eleccionario celebrado desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, los partidos pol\u00edticos deber\u00e1n obtener al menos el cuatro por ciento de los votos v\u00e1lidamente emitidos a nivel nacional o tener esca\u00f1os suficientes para sumar como m\u00ednimo cuatro parlamentarios en el Congreso Nacional, entre los eventualmente electos en dicha elecci\u00f3n de diputados y los senadores que contin\u00faan en ejercicio hasta la siguiente elecci\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Decimonovena","4-Decimonovena","DT Decimonovena"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vig\u00e9sima","Dentro del a\u00f1o siguiente a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, ser\u00e1 ingresado al Congreso Nacional, por mensaje o moci\u00f3n, un proyecto de ley electoral que deber\u00e1 disponer un mecanismo para su integraci\u00f3n, seg\u00fan las siguientes reglas:\n\na) El mecanismo corregir\u00e1 la distribuci\u00f3n y asignaci\u00f3n preliminar de esca\u00f1os, en elecciones de diputados y senadores, cuando alg\u00fan sexo supere el sesenta por ciento de los electos en los respectivos actos.\n\nb) Las asignaciones preliminares de los candidatos del sexo sobrerrepresentado ceder\u00e1n en favor de los candidatos del sexo subrepresentado, hasta que sea lograda la proporci\u00f3n del literal anterior.\n\nc) El mecanismo operar\u00e1 primero respecto de los candidatos del sexo sobrerrepresentado que hubieren recibido la menor votaci\u00f3n en el pacto electoral o lista menos votada. La ley procurar\u00e1 evitar la reasignaci\u00f3n desde los candidatos que hubieren resultado preliminarmente electos en las listas o pactos electorales con mayor votaci\u00f3n.\n\nd) La vigencia del mecanismo referido en este art\u00edculo cesar\u00e1 tras las dos elecciones parlamentarias siguientes a la entrada en vigencia de la ley electoral a que hace referencia este art\u00edculo, o bien, si antes del referido plazo en una misma elecci\u00f3n parlamentaria, de no haber mediado su aplicaci\u00f3n, fuere lograda la proporci\u00f3n se\u00f1alada en el literal a) en sus respectivos resultados electorales.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vig\u00e9sima","4-Vig\u00e9sima","DT Vig\u00e9sima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimoprimera","Mientras no se publique la ley a que hace referencia el art\u00edculo 89, las sanciones pecuniarias se\u00f1aladas en el inciso 4, ser\u00e1n de no menos del diez ni m\u00e1s del veinticinco por ciento de la dieta mensual, y deber\u00e1 ser determinada por la Comisi\u00f3n de \u00c9tica de la respectiva C\u00e1mara tras un justo y racional procedimiento.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimoprimera","4-Vigesimoprimera","DT Vigesimoprimera"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimosegunda","Las adecuaciones a los reglamentos de la C\u00e1mara de Diputadas y Diputados y del Senado, que corresponda realizar para dar cumplimiento a lo dispuesto en esta Constituci\u00f3n, se efectuar\u00e1n en el plazo de un a\u00f1o desde la publicaci\u00f3n de esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimosegunda","4-Vigesimosegunda","DT Vigesimosegunda"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimotercera N\u00ba 01","1. La ley sobre el nuevo r\u00e9gimen de empleo p\u00fablico dispuesto en el art\u00edculo 112 de esta Constituci\u00f3n deber\u00e1 ingresarse al Congreso Nacional dentro del plazo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os desde la entrada en vigor de la presente Constituci\u00f3n. Dicha ley regir\u00e1 para los nuevos ingresos y promociones de funcionarios p\u00fablicos a que dicha norma se refiere y que se efect\u00faen en la Administraci\u00f3n del Estado.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimotercera N\u00ba 01","4-Vigesimotercera N\u00ba 01","DT Vigesimotercera"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimotercera N\u00ba 02","2. En todo caso, la ley deber\u00e1 resguardar los derechos de los funcionarios que, a la fecha de su entrada en vigencia, sean de planta, sin perjuicio de establecer que estos funcionarios podr\u00e1n incorporarse voluntariamente al nuevo r\u00e9gimen de empleo p\u00fablico, en cuyo caso tales funcionarios se regir\u00e1n por las normas de este y disponer que las vacantes que se produzcan en esos cargos, tras la entrada en vigencia de dicha ley, deber\u00e1n llenarse conforme a las normas del nuevo r\u00e9gimen de empleo p\u00fablico.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimotercera N\u00ba 02","4-Vigesimotercera N\u00ba 02","DT Vigesimotercera"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimotercera N\u00ba 03","3. Asimismo, la ley regular\u00e1 la transici\u00f3n al nuevo r\u00e9gimen de empleo p\u00fablico de los funcionarios p\u00fablicos que, a la fecha de su entrada en vigor, est\u00e9n sujetos al r\u00e9gimen de contrata vigente, as\u00ed como de aquellos sujetos al r\u00e9gimen de contrataci\u00f3n a honorarios, en conformidad a esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimotercera N\u00ba 03","4-Vigesimotercera N\u00ba 03","DT Vigesimotercera"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimocuarta","Dentro del plazo de un a\u00f1o contado desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 enviar un proyecto de ley al Congreso Nacional en el que identifique los servicios p\u00fablicos t\u00e9cnicos funcionalmente aut\u00f3nomos o independientes que consagra el art\u00edculo 113. El mismo proyecto de ley deber\u00e1 adecuar las leyes respectivas a las exigencias contenidas en ese art\u00edculo.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimocuarta","4-Vigesimocuarta","DT Vigesimocuarta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimoquinta","Mientras no se dicte la ley a que se refiere el inciso 2 del art\u00edculo 121, seguir\u00e1n rigiendo las disposiciones reglamentarias referidas a la materia.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimoquinta","4-Vigesimoquinta","DT Vigesimoquinta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimosexta","Mientras no se adecue la ley N\u00b0 19.175, org\u00e1nica constitucional de Gobierno y Administraci\u00f3n Regional cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00b0 1-19.175, de 2005, del Ministerio del Interior, al nuevo r\u00e9gimen constitucional, se entender\u00e1 que los representantes del Presidente de la Rep\u00fablica en las diversas regiones y provincias que establece el art\u00edculo 140, son respectivamente las autoridades de los cap\u00edtulos I y II del t\u00edtulo primero del referido decreto con fuerza de ley.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimosexta","4-Vigesimosexta","DT Vigesimosexta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 01","1. Post\u00e9rgase las elecciones de gobernadores regionales, consejeros regionales, alcaldes y concejales correspondientes al a\u00f1o 2028, al \u00faltimo domingo del mes de abril del a\u00f1o 2029.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 01","4-Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 01","DT Vigesimos\u00e9ptima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 02","2. Los gobernadores regionales y consejeros regionales que fueren elegidos en 2024 cesar\u00e1n en sus cargos el 6 de julio de 2029.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 02","4-Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 02","DT Vigesimos\u00e9ptima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 03","3. Los alcaldes y concejales que fueren elegidos en 2024 cesar\u00e1n en sus cargos el 6 de junio de 2029.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 03","4-Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 03","DT Vigesimos\u00e9ptima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 04","4. A partir del a\u00f1o 2029, y:\n\na) Mientras no fuere modificado el art\u00edculo 99 bis de la ley N\u00b0 19.175, org\u00e1nica constitucional de Gobierno y Administraci\u00f3n Regional, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00b0 1-19.175, de 2005, del Ministerio del Interior, se entender\u00e1 que los consejos regionales se instalan el 6 de julio del a\u00f1o de la elecci\u00f3n respectiva.\n\nb) Mientras no fuere modificado el art\u00edculo 83 de la ley N\u00b0 18.695, org\u00e1nica constitucional de Municipalidades, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N\u00b0 1, de 2006, del Ministerio del Interior, se entender\u00e1 que los concejos municipales se instalan el 6 de junio del a\u00f1o de la elecci\u00f3n respectiva.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 04","4-Vigesimos\u00e9ptima N\u00ba 04","DT Vigesimos\u00e9ptima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimoctava","Dentro de los dos a\u00f1os siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar los proyectos de ley que regulen los estatutos especiales de gobierno y administraci\u00f3n de Rapa Nui y del Archipi\u00e9lago Juan Fern\u00e1ndez. Previo al ingreso del primero de estos, se deber\u00e1 realizar un proceso de participaci\u00f3n y consulta ind\u00edgena con el pueblo Rapa Nui, de conformidad al marco jur\u00eddico vigente.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimoctava","4-Vigesimoctava","DT Vigesimoctava"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Vigesimonovena","El proyecto de ley institucional que regular\u00e1 el \u00f3rgano referido en el art\u00edculo 159 deber\u00e1 ser presentado por el Presidente de la Rep\u00fablica al Congreso Nacional dentro del plazo de veinticuatro meses contado desde la publicaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n. Mientras no entre en vigencia esta ley, estos nombramientos se realizar\u00e1n conforme a la normativa vigente.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Vigesimonovena","4-Vigesimonovena","DT Vigesimonovena"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima","El proyecto de ley institucional que regular\u00e1 el \u00f3rgano referido en el art\u00edculo 161 deber\u00e1 ser presentado por el Presidente de la Rep\u00fablica al Congreso Nacional dentro del plazo de dieciocho meses contado desde la publicaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n. Mientras no entre en vigencia esta ley, estas funciones ser\u00e1n ejercidas por la Corporaci\u00f3n Administrativa del Poder Judicial, en conformidad al T\u00edtulo XIV de la ley N\u00b0 7.421, que establece el C\u00f3digo Org\u00e1nico de Tribunales.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima","4-Trig\u00e9sima","DT Trig\u00e9sima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima primera","El proyecto de ley institucional que regular\u00e1 el \u00f3rgano referido en el art\u00edculo 162 deber\u00e1 ser presentado por el Presidente de la Rep\u00fablica al Congreso Nacional dentro del plazo de dieciocho meses contado desde la publicaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n. Mientras no entre en vigencia esta ley, estas funciones ser\u00e1n ejercidas conforme a la normativa vigente.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima primera","4-Trig\u00e9sima primera","DT Trig\u00e9sima primera"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima segunda","El proyecto de ley institucional que regular\u00e1 el \u00f3rgano referido en el art\u00edculo 163 deber\u00e1 ser presentado por el Presidente de la Rep\u00fablica al Congreso Nacional dentro del plazo de dieciocho meses contado desde la publicaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n. Mientras no entre en vigencia esta ley, estas funciones ser\u00e1n ejercidas por la Academia Judicial, regulada en la ley N\u00b0 19.346.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima segunda","4-Trig\u00e9sima segunda","DT Trig\u00e9sima segunda"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima tercera","El proyecto de ley que regular\u00e1 la forma y oportunidad de la integraci\u00f3n de los tribunales superiores de justicia por ministros suplentes deber\u00e1 ser presentado por el Presidente de la Rep\u00fablica al Congreso Nacional dentro del plazo de dieciocho meses contado desde la publicaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n. Mientras no entre en vigencia esta ley, la integraci\u00f3n de dichos tribunales se efectuar\u00e1 por abogados integrantes, de conformidad a la normativa vigente.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima tercera","4-Trig\u00e9sima tercera","DT Trig\u00e9sima tercera"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima cuarta","El sistema disciplinario establecido en el art\u00edculo 162, solo operar\u00e1 para los procesos cuyo principio de ejecuci\u00f3n tenga lugar con posterioridad a la entrada en vigencia de la ley referida en dicha disposici\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima cuarta","4-Trig\u00e9sima cuarta","DT Trig\u00e9sima cuarta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima quinta","El Presidente de la Rep\u00fablica, dentro del plazo de cinco a\u00f1os contado desde la promulgaci\u00f3n de esta Constituci\u00f3n, presentar\u00e1 un proyecto de ley que regule la organizaci\u00f3n y el funcionamiento de los tribunales comunales a que se refiere el inciso 8 del art\u00edculo 156, los que ser\u00e1n continuadores de los juzgados de polic\u00eda local.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima quinta","4-Trig\u00e9sima quinta","DT Trig\u00e9sima quinta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima sexta","Mientras no se dicte la ley que establezca el procedimiento que deber\u00e1 seguirse para el sistema de concurso p\u00fablico que indican los art\u00edculos 159 y 161, el procedimiento ser\u00e1 llevado por el Consejo de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica conforme al procedimiento se\u00f1alado en el T\u00edtulo VI de la ley N\u00b0 19.882.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima sexta","4-Trig\u00e9sima sexta","DT Trig\u00e9sima sexta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 01","1. Al momento de entrar en vigencia la presente Constituci\u00f3n, los ministros y ministras del Tribunal Constitucional que est\u00e9n investidos regularmente en sus funciones, se mantendr\u00e1n en sus cargos por el plazo que les reste de conformidad a los incisos segundo y tercero del art\u00edculo 92 del decreto supremo N\u00b0 100, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile. Si alguno de ellos cesare anticipadamente en su cargo, ser\u00e1 reemplazado de conformidad con el procedimiento establecido en esta Constituci\u00f3n y su per\u00edodo durar\u00e1 por lo que reste a su antecesor, pudiendo ser reelegido. La misma regla se aplicar\u00e1 a los integrantes suplentes.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 01","4-Trig\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 01","DT Trig\u00e9sima s\u00e9ptima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 02","2. Para los primeros nombramientos de los integrantes de la Corte Constitucional, de conformidad con el art\u00edculo 166, se seguir\u00e1n las siguientes reglas:\n\na) El a\u00f1o 2024 deber\u00e1n ser reemplazados dos integrantes del total de aquellos que deben cesar en su cargo. Uno ejercer\u00e1 el cargo por nueve a\u00f1os, el otro por diez a\u00f1os, seg\u00fan se determine por sorteo. Esta regla ser\u00e1 tambi\u00e9n aplicable a aquellos ministros que hayan alcanzado a ser designados dicho a\u00f1o en conformidad a la Constituci\u00f3n que se reemplaza.\n\nb) Con el objeto de cumplir con la regla de renovaci\u00f3n por parcialidades a raz\u00f3n de uno cada a\u00f1o, contenida en el inciso 3 del art\u00edculo 166, los nuevos integrantes de la Corte Constitucional que reemplacen a los integrantes del Tribunal Constitucional, ser\u00e1n designados por per\u00edodos de entre siete a nueve a\u00f1os, seg\u00fan corresponda, hasta que se logre la renovaci\u00f3n total por per\u00edodos de nueve a\u00f1os, designando uno cada a\u00f1o.\n\nc) Cuando en un mismo a\u00f1o se reemplacen a dos ministros del Tribunal Constitucional, el Senado proceder\u00e1 a hacer un sorteo entre los candidatos elegidos para determinar el per\u00edodo que durar\u00e1n en ejercicio del cargo, conforme al literal precedente.\n\nd) La Corte Constitucional nunca podr\u00e1 tener una integraci\u00f3n superior a nueve.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 02","4-Trig\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 02","DT Trig\u00e9sima s\u00e9ptima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima octava N\u00ba 01","1. Los procesos en actual sustanciaci\u00f3n ante el Tribunal Constitucional continuar\u00e1n con su tramitaci\u00f3n hasta su total despacho, de conformidad a las regulaciones establecidas en el Cap\u00edtulo VIII del decreto supremo N\u00b0 100, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile y el decreto con fuerza de ley N\u00b0 5, del a\u00f1o 2010, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N\u00b0 17.997, org\u00e1nica constitucional del Tribunal Constitucional. La referida ley seguir\u00e1 vigente, en cuanto a la organizaci\u00f3n, funcionamiento, procedimientos y r\u00e9gimen de personal del Tribunal Constitucional, hasta la entrada en vigencia de la ley institucional de la Corte Constitucional, en todo lo que no sea incompatible con lo que establece esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima octava N\u00ba 01","4-Trig\u00e9sima octava N\u00ba 01","DT Trig\u00e9sima octava"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima octava N\u00ba 02","2. Para todos los efectos legales, se entender\u00e1 que la Corte Constitucional es la continuadora del Tribunal Constitucional.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima octava N\u00ba 02","4-Trig\u00e9sima octava N\u00ba 02","DT Trig\u00e9sima octava"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Trig\u00e9sima novena","Desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Tribunal Constitucional cesar\u00e1 en sus funciones y se disolver\u00e1 de pleno derecho. En ese momento, se traspasar\u00e1n a la Corte Constitucional, sin soluci\u00f3n de continuidad, los bienes, los derechos y las obligaciones del Tribunal Constitucional, incluyendo su planta de funcionarios. En el caso de sus integrantes, se estar\u00e1 a lo dispuesto en la disposici\u00f3n transitoria trig\u00e9sima s\u00e9ptima.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Trig\u00e9sima novena","4-Trig\u00e9sima novena","DT Trig\u00e9sima novena"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima N\u00ba 01","1. Dentro del plazo de un a\u00f1o contado desde la entrada en vigencia de la presente Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, el Presidente de la Rep\u00fablica enviar\u00e1 al Congreso Nacional un proyecto de ley para adecuar la ley N\u00b0 19.640, que establece la ley org\u00e1nica constitucional del Ministerio P\u00fablico, a lo que este texto establece, considerando la implementaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda de Alta Complejidad, la Fiscal\u00eda de Asuntos Internos y el Consejo Consultivo del Ministerio P\u00fablico.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima N\u00ba 01","4-Cuadrag\u00e9sima N\u00ba 01","DT Cuadrag\u00e9sima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima N\u00ba 02","2. Las normas constitucionales sobre el Ministerio P\u00fablico, aquellas propias de su ley institucional respectiva y que modifiquen el C\u00f3digo Procesal Penal o el C\u00f3digo Org\u00e1nico de Tribunales, para la implementaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda de Alta Complejidad y de la Fiscal\u00eda de Asuntos Internos, se aplicar\u00e1n exclusivamente a los hechos cuyo principio de ejecuci\u00f3n sea posterior a la entrada en vigencia de tales disposiciones.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima N\u00ba 02","4-Cuadrag\u00e9sima N\u00ba 02","DT Cuadrag\u00e9sima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima primera","Dentro del plazo de un a\u00f1o contado desde la entrada en vigencia de la presente Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, el Presidente de la Rep\u00fablica enviar\u00e1 al Congreso Nacional un proyecto de ley para crear el Servicio de Acceso a la Justicia y Defensor\u00eda de las V\u00edctimas, agrupando en este \u00fanico servicio todos los programas estatales que incorporan asesor\u00eda y defensa legal de estas, adem\u00e1s del apoyo psicol\u00f3gico y social.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima primera","4-Cuadrag\u00e9sima primera","DT Cuadrag\u00e9sima primera"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima segunda","Mientras el Congreso Nacional no dicte la ley que regule el procedimiento que se deber\u00e1 seguir para el sistema de concurso p\u00fablico que se indica en el inciso 2 del art\u00edculo 175, el inciso 3 del art\u00edculo 177, el inciso 2 del art\u00edculo 178 y el literal e) del inciso 1 del art\u00edculo 180, este ser\u00e1 llevado por el Consejo de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica conforme al procedimiento se\u00f1alado en el T\u00edtulo VI de la ley N\u00b0 19.882. Por su parte, el procedimiento que se deber\u00e1 seguir para el sistema de concurso p\u00fablico que se indica en el inciso 1 del art\u00edculo 179, se regir\u00e1 por la normativa vigente a la entrada de esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima segunda","4-Cuadrag\u00e9sima segunda","DT Cuadrag\u00e9sima segunda"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima tercera","El Estado de Chile reconoce la jurisdicci\u00f3n de la Corte Penal Internacional, conforme al Estatuto de Roma y sus enmiendas ratificadas por Chile. Al efectuar ese reconocimiento, Chile reafirma su facultad preferente para ejercer su jurisdicci\u00f3n penal en relaci\u00f3n con la jurisdicci\u00f3n de la Corte Penal Internacional, por lo cual esta \u00faltima ser\u00e1 subsidiaria de la primera, en los t\u00e9rminos previstos en el Estatuto de Roma. La jurisdicci\u00f3n de la Corte Penal Internacional solo se podr\u00e1 ejercer respecto de los cr\u00edmenes de su competencia cuyo principio de ejecuci\u00f3n sea posterior a la entrada en vigor en Chile del Estatuto de Roma.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima tercera","4-Cuadrag\u00e9sima tercera","DT Cuadrag\u00e9sima tercera"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima cuarta","Las personas que actualmente se desempe\u00f1en como miembros del Consejo Directivo del Servicio Electoral, del Tribunal Calificador de Elecciones y de los tribunales electorales regionales continuar\u00e1n en sus funciones de conformidad a los art\u00edculos 94 bis, 95 y 96 del decreto supremo N\u00b0 100, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica de Chile, y cesar\u00e1n en su cargo cumplido el per\u00edodo por el cual fueron nombrados.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima cuarta","4-Cuadrag\u00e9sima cuarta","DT Cuadrag\u00e9sima cuarta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima quinta","Desde la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, el Presidente de la Rep\u00fablica enviar\u00e1 al Congreso Nacional un proyecto de ley para adecuar la ley N\u00b018.460, org\u00e1nica constitucional del Tribunal Calificador de Elecciones. Mientras esta no entre en vigencia, el integrante del Tribunal Calificador de Elecciones nombrado conforme al literal b) del inciso 3 del art\u00edculo 185, recibir\u00e1 una retribuci\u00f3n equivalente a diez unidades tributarias mensuales por sesi\u00f3n celebrada, con un tope de cincuenta unidades tributarias mensuales durante el mes.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima quinta","4-Cuadrag\u00e9sima quinta","DT Cuadrag\u00e9sima quinta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima sexta N\u00ba 01","1. Si a la fecha de entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n se encuentra en funciones un Contralor General de la Rep\u00fablica titular, este se mantendr\u00e1 en su cargo hasta el t\u00e9rmino del per\u00edodo por el cual fue nombrado o hasta que cese en su cargo.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima sexta N\u00ba 01","4-Cuadrag\u00e9sima sexta N\u00ba 01","DT Cuadrag\u00e9sima sexta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima sexta N\u00ba 02","2. En caso de que a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el cargo de Contralor General de la Rep\u00fablica titular se encontrare vacante, se aplicar\u00e1n, para su designaci\u00f3n, las normas establecidas en el art\u00edculo 189. Dicha designaci\u00f3n deber\u00e1 hacerse dentro de los noventa d\u00edas siguientes a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima sexta N\u00ba 02","4-Cuadrag\u00e9sima sexta N\u00ba 02","DT Cuadrag\u00e9sima sexta"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 01","1. Dentro del a\u00f1o siguiente a la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, el Presidente de la Rep\u00fablica deber\u00e1 presentar los proyectos de ley necesarios para establecer el Tribunal de Cuentas creado en el art\u00edculo 191.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 01","4-Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 01","DT Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 02","2. A contar de la entrada en vigencia de esta Constituci\u00f3n, las autoridades y funcionarios que se desempe\u00f1en en el Juzgado de Cuentas de primera instancia a que se refiere el art\u00edculo 107 de la ley N\u00b0 10.336, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto supremo N\u00b0 2.421, de 1964, del Ministerio de Hacienda, continuar\u00e1n ejerciendo su competencia, de forma exclusiva, mientras no entre en funcionamiento el Tribunal de Cuentas creado en el art\u00edculo 191.",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 02","4-Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 02","DT Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima"],["Anteproyecto Constituci\u00f3n 2023","DT","DISPOSICIONES TRANSITORIAS","No Especificado",null,"Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 03","3. Los recursos de apelaci\u00f3n que se hubieren deducido en contra de sentencias de primera instancia dictadas en juicio de cuentas, seguir\u00e1n siendo conocidos y resueltos por el Tribunal de Cuentas de segunda instancia, sin perjuicio del r\u00e9gimen recursivo que pueda disponer la ley que establezca el Tribunal de Cuentas. No obstante, los recursos de apelaci\u00f3n que, a partir de la entrada en vigor de esta Constituci\u00f3n, se deduzcan en contra de sentencias de primera instancia en juicios de cuentas, ser\u00e1n conocidos por la Corte de Apelaciones de Santiago. Para todos los efectos legales y constitucionales se entender\u00e1 que la Corte de Apelaciones de Santiago ser\u00e1 el continuador del Tribunal de Cuentas de segunda instancia, una vez que este haya resuelto el \u00faltimo recurso pendiente, momento en que el Tribunal de Cuentas de segunda instancia se entender\u00e1 suprimido. ",null,4,"4-DT","15 DT","15 Disposiciones Transitorias","Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 03","4-Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima N\u00ba 03","DT Cuadrag\u00e9sima s\u00e9ptima"]]